{"question_id": "UNICAMP_2018_15", "question": "O  poema  abaixo  \u00e9  de  autoria  do  poeta  Augusto  de \nCampos, integrante do movimento concretista. \n [IMAGE 0] \n(Augusto de Campos, Viva Vaia. Poesia: 1949-1979. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, \n2000, p. 116-117.)\n \n \nNesse  poema,  nota-se  uma  t\u00e9cnica  de  composi\u00e7\u00e3o  que \nconsiste\na)  na disposi\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de anagramas, sem produzir uma \nrela\u00e7\u00e3o de sentido com o t\u00edtulo do poema.\nb)  na disposi\u00e7\u00e3o exaustiva de anagramas, sem produzir uma \nrela\u00e7\u00e3o de sentido com o t\u00edtulo do poema.\nc)  na disposi\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de anagramas, para produzir uma \nrela\u00e7\u00e3o de sentido com o t\u00edtulo do poema.\nd)  na  disposi\u00e7\u00e3o  exaustiva  de  anagramas,  para  produzir \numa rela\u00e7\u00e3o de sentido com o t\u00edtulo do poema.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) In the poem, there is a technique of composition that consists of the arbitrary arrangement of anagrams to produce a relation of meaning with the poem's title. This is evident from the poem's title 'Viva Vaia' and the various anagrams of the word 'Vivaia' that are spread throughout the poem.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_22", "question": "A figura abaixo exibe um setor circular dividido em duas \nregi\u00f5es de mesma \u00e1rea. A raz\u00e3o a/b  \u00e9 igual a \n [IMAGE 0]\na)  \u221a3+1.\nb)  \u221a2+1.\nc)  \u221a3\nd)  \u221a2.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The image shows a semi-circle divided into two equal halves. The area of a semi-circle is half the area of a circle, so the area of the two halves combined is half the area of a full circle. The area of a full circle is \u03c0 (pi) square units. Therefore, the area of the two halves is \u03c0/2 square units. The ratio of the area of the two halves to the area of a full circle is \u03c0/2 to \u03c0, which simplifies to 1 to \u03c0. The question asks for the ratio a/b, which is the same as 1/\u03c0. Therefore, the correct answer is a)  \u221a3+1.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_23", "question": "Considere que o quadrado  ABCD, representado na figura \nabaixo, tem lados de comprimento de 1cm, e que C \u00e9 o \nponto  m\u00e9dio  do  segmento AE.  Consequentemente,  a \ndist\u00e2ncia entre os pontos  D e E ser\u00e1 igual a\n [IMAGE 0]\na)  \u221a3 cm.\nb)  2 cm.\nc)  \u221a5 cm.\nd)  \u221a6 cm", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The distance between points D and E is the same as the distance between points A and E. Since C is the midpoint of segment AE, and the segments AE and DE are both of equal length, the distance between D and E is also equal to the length of segment AE, which is 1cm. Therefore, the correct answer is:\na)  \u221a3 cm.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_3", "question": "[IMAGE 0]\n(Dispon\u00edvel em http://www.psyche.com.br/taxonomy/term/4. Acessado \nem 02/06/2017.) \n \nNo  contexto  deste  grafite,  as  frases  \u201cmenos  presos \npol\u00edticos\u201d e \u201cmais pol\u00edticos presos\u201d expressam\na)  uma  rela\u00e7\u00e3o  de  contradi\u00e7\u00e3o,  uma  vez  que  indicam \nsentidos opostos.\nb)  uma rela\u00e7\u00e3o de consequ\u00eancia, j\u00e1 que a diminui\u00e7\u00e3o de \num grupo conduz ao aumento de outro.\nc)  uma rela\u00e7\u00e3o de contraste, pois reivindicam o aumento \nde um tipo de presos e a redu\u00e7\u00e3o de outro.\nd)  uma rela\u00e7\u00e3o de complementaridade, porque remetem \na subconjuntos de uma mesma categoria.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "c)  uma rela\u00e7\u00e3o de contraste, pois reivindicam o aumento \nde um tipo de presos e a redu\u00e7\u00e3o de outro.\nExplanation: The phrases in the graffiti express a clear contrast between the two ideas. The first phrase, 'menos presos pol\u00edticos', suggests a decrease in political prisoners, while the second phrase, 'mais pol\u00edticos presos', indicates an increase in political prisoners. These two ideas are in direct opposition to each other, hence the term 'contraste'.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_34", "question": "[IMAGE 0]\nFigure 1: Therapeutic areas in emerging markets\nThe colour of the dots represents the relative \nintensity of therapeutic area research within a \nspecific country across each row. The size of the \ndots represents the relative proportions of research \nacross different countries within a specific therapeutic \narea in each column. \n \n \n(Adaptado de Ajay Gautam, Lily Li e Kumar Srinivasan, Market watch: \nTherapeutic area \u2018heat map\u2019 for emerging markets. Nature Reviews \nDrug Discovery 14, p. 518, jul. 2015.) \n \nDe acordo com o gr\u00e1fico apresentado,\na)  doen\u00e7a  autoimune  \u00e9  um  tema  pesquisado \nintensamente em todos os pa\u00edses.\nb)  a China \u00e9 o pa\u00eds com o menor mercado potencial para \ntratamentos m\u00e9dicos, apesar de ser populosa.\nc)  \u00cdndia e \u00c1frica do Sul d\u00e3o import\u00e2ncia semelhante \u00e0s \npesquisas sobre doen\u00e7as infecciosas.\nd)  no  Brasil,  na  R\u00fassia  e  na  \u00cdndia,  a  quantidade  de \ndoentes de c\u00e2ncer \u00e9 aproximadamente a mesma.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is (A). The image shows that autoimmune diseases are a researched topic intensively in all the countries listed. This is evident from the large number of black dots in each country across the autoimmune disease column.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_35", "question": "Olaudah Equiano's Biography \n [IMAGE 0]\nOlaudah Equiano (1745 \u20131797) foi um escritor abolicionista \nafricano do s\u00e9culo XVIII que viveu na pele os horrores da \nescravid\u00e3o nas Am\u00e9ricas. Leia o trecho abaixo, retirado da \nsua autobiografia. \nHitherto  I  had  thought  only \nslavery dreadful; but the state \nof  a  free  negro  appeared  to \nme  now  equally  so  at  least, \nand  in  some  respects  even \nworse,  for  they  live  in \nconstant  alarm  for  their \nliberty;  and  even  this  is  but \nnominal,  for  they  are \nuniversally  insulted  and \nplundered  without  the \npossibility of redress; for such \nis  the  equity  of  the  West \nIndian  laws,  that  no  free \nnegro's  evidence  will  be \nadmitted  in  their  courts  of \njustice.  In  this  situation  is  it \nsurprising  that  slaves,  when \nfairly  treated,  should  prefer \neven the misery of slavery to \nsuch a mockery of freedom? \n \n(Adaptado de Olaudah Equiano, The Interesting Narrative of the Life of \nOlaudah Equiano or Gustavus Vassa, the African. Peterborough, Canada: \nBroadview Press, 2001, p. 250.) \n \nSegundo o testemunho de Olaudah Equiano,\na)  embora tivessem direitos assegurados no tribunal, os \nex-escravos n\u00e3o podiam requerer indeniza\u00e7\u00f5es pelo \ntempo passado no cativeiro.\nb)  os ex-escravos eram, em princ\u00edpio, protegidos pelas \nleis  das  \u00cdndias  Ocidentais  Brit\u00e2nicas,  que  previam \ntratamento igualit\u00e1rio aos cidad\u00e3os livres.\nc)  os  escravos  libertos  dispunham  de  uma  falsa \nliberdade, pois n\u00e3o gozavam dos mesmos direitos nos \ntribunais que os cidad\u00e3os nascidos livres.\nd)  muitos ex-escravos preferiam voltar \u00e0 antiga condi\u00e7\u00e3o, \nmesmo  sob  patr\u00f5es  severos,  levando  em  conta  a \nmaneira como viviam depois de libertos.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is b) os ex-escravososos er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er er"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_39", "question": "Sempre que necess\u00e1rio, use acelera\u00e7\u00e3o da gravidade \ng = 10 m/s^2\nA figura abaixo ilustra uma alavanca que gira em torno do \nponto O. Dois tri\u00e2ngulos, do mesmo material e de mesma \nespessura, est\u00e3o presos por fios de massa desprez\u00edvel nos \nextremos da alavanca. Um tri\u00e2ngulo \u00e9 equil\u00e1tero; o outro \u00e9 \nret\u00e2ngulo  e  is\u00f3sceles,  e  sua  hipotenusa  tem  o  mesmo \ncomprimento  que  os  lados  do  tri\u00e2ngulo  equil\u00e1tero.  Note \nque, neste caso, o peso dos objetos \u00e9 proporcional \u00e0 sua \n\u00e1rea.  Conclui-se  que,  na  condi\u00e7\u00e3o  de  equil\u00edbrio  da \nalavanca, a raz\u00e3o das dist\u00e2ncias, i/e, \u00e9 igual a\n[IMAGE 0]\na) \u221a3,\nb) \u221a3/3\nc) 2.\nd) 3.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The image illustrates a balance beam with two triangles attached to it. The triangle on the left is equilateral, and the one on the right is isosceles with its hypotenuse equal to the length of the two sides. Since the area of the isosceles triangle is proportional to its side length, and the side length is equal to the length of the equilateral triangle, the area of the isosceles triangle is also equal to the area of the equilateral triangle. Therefore, the ratio of the distances, i/e, is equal to \u221a3. The correct answer is a) \u221a3.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_40", "question": "Situado  na  costa  peruana,  Chankillo,  o  mais  antigo \nobservat\u00f3rio das Am\u00e9ricas, \u00e9 composto por treze torres que se \nalinham de norte a sul ao longo de uma colina. Em 21 de \ndezembro, quando ocorre o solst\u00edcio de ver\u00e3o no Hemisf\u00e9rio \nSul, o Sol nasce \u00e0 direita da primeira torre (sul), na extrema \ndireita, a partir de um ponto de observa\u00e7\u00e3o definido. \u00c0 medida \nque os dias passam, a posi\u00e7\u00e3o em que o Sol nasce se desloca \nentre as torres rumo \u00e0 esquerda (norte). Pode-se calcular o \ndia do ano, observando-se qual torre coincide com a posi\u00e7\u00e3o \ndo Sol ao amanhecer. Em 21 de junho, solst\u00edcio de inverno no \nHemisf\u00e9rio Sul, o Sol nasce \u00e0 esquerda da \u00faltima torre na \nextrema esquerda e, \u00e0 medida que os dias passam, vai se \nmovendo rumo \u00e0 direita, para reiniciar o ciclo no dezembro \nseguinte.  Sabendo que as torres de Chankillo se posicionam \nao longo de 300 metros no eixo norte-sul, a velocidade escalar \nm\u00e9dia com a qual a posi\u00e7\u00e3o do nascer do Sol se desloca \natrav\u00e9s das torres \u00e9 de aproximadamente \n [IMAGE 0]\na)  0,8 m/dia.\nb)  1,6 m/dia.\nc)  25 m/dia.\nd)  50 m/dia.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is b) 111,6 m/dia. To calculate the average speed at which the position of the Sun rises and sets across the torres, we can use the formula: (Distance/Time) x Speed. Given that the distance is approximately 300 meters and the time is 36.6666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_46", "question": "Nos  \u00faltimos  anos,  materiais  ex\u00f3ticos  conhecidos  como \nisolantes  topol\u00f3gicos  se  tornaram  objeto  de  intensa \ninvestiga\u00e7\u00e3o  cient\u00edfica  em  todo  o  mundo.  De  forma \nsimplificada,  esses  materiais  se  caracterizam  por  serem \nisolantes el\u00e9tricos no seu interior, mas condutores na sua \nsuperf\u00edcie.  Desta  forma,  se  um  isolante  topol\u00f3gico  for \nsubmetido a uma diferen\u00e7a de potencial U , teremos uma \nresist\u00eancia efetiva na superf\u00edcie diferente da resist\u00eancia do \nseu volume, como mostra o circuito equivalente da figura \nabaixo. Nessa situa\u00e7\u00e3o, a raz\u00e3o  F = Is/Iv  entre a corrente Is que  \natravessa  a  por\u00e7\u00e3o  condutora  na  superf\u00edcie  e  a corrente  Iv  que atravessa a por\u00e7\u00e3o isolante no interior do material vale \n[IMAGE 0],\na)  0,002.\nb)  0,2.\nc)  100,2.\nd)  500.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The current Iv passing through the interior of the material is 100 \u03a9, and the current Is passing through the surface is 0.002 \u03a9. Using Ohm's Law, F = Is/Iv, we get F = 10 \u03a9 Iv/0.02 \u03a9 Is = 5000 \u03a9/0.02 \u03a9 = 2500 \u03a9/002  = 125000 \u03a9/0. This is much higher than the resistance of the entire material, which is 1 \u03a9. Therefore, the current Iv passing through the surface is much larger than the current Is passing through the interior, and the circuit equivalent of the figure 0aabbbbbb would be a combination of resistors with different resistances.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_47", "question": "Materias termoel\u00e9tricos s\u00e3o aqueles com alto potencial de \ntransformar  calor  em  energia  el\u00e9trica.  A  capacidade  de \nconvers\u00e3o  de  calor  em  eletricidade  \u00e9  quantificada  pela \ngrandeza  F = (S^2 * T)/\u03c1k ,  que  \u00e9  adimensional  e  fun\u00e7\u00e3o  da \ntemperatura  T   e  das  propriedades  do  material: \nresistividade  el\u00e9trica  \u03c1,  condutividade  t\u00e9rmica  \u03ba, \ncoeficiente Seebeck  S . O gr\u00e1fico a seguir mostra  \u03c1 em \nfun\u00e7\u00e3o de T  para certo material termoel\u00e9trico.  Analisando \no  gr\u00e1fico  e  considerando  \u03ba = 2,0 W/(mxK)  e \nS = 300 \u00b5V/K  para  esse  material,  a  uma  temperatura \nT = 300 K , conclui-se que a grandeza F  desse material a \nessa temperatura vale \n [IMAGE 0]\na)  0,003.\nb)  0,6.\nc)  0,9.\nd)  90.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is c) 0,9. The graph shows that the value of F is approximately 0,9 when T is 300 K. This value is consistent with the formula F = (S^2 * T)/\u03c1k, where S is the Seebeck coefficient, T, and \u03c1 is the resistivity and \u03ba is the thermal conductivity. Given that S = 30 \u00b5V/K and \u03ba = 2,0 W/(mxK), and substituting these values into the formula, we get F = (30^2 * 3333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_5", "question": "[IMAGE 0]\n(Bruno Fonseca. Facebook. Dispon\u00edvel em \nhttps://www.facebook.com/museumazzaropi/. Acessado em \n31/08/2017.) \n \nConsiderando os sentidos produzidos pela tirinha, \u00e9 correto \nafirmar que o autor explora o fato de que palavras como \n\u201contem\u201d, \u201choje\u201d e \u201camanh\u00e3\u201d\na)  mudam de sentido dependendo de quem fala.\nb)  adquirem sentido no contexto em que s\u00e3o enunciadas.\nc)  deslocam-se de um sentido concreto para um abstrato.\nd)  evidenciam o sentido fixo dos adv\u00e9rbios de tempo.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "c) deslocam-se de um sentido concreto para um abstrato.\nExplanation: The author uses the words 'ontem', 'hoje', and 'amanh\u00e3' to illustrate how these words, which have a concrete meaning in Portuguese, can change their meaning or context when used in the context of a sentence, making them abstract or less specific.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_56", "question": "[IMAGE 0]\nA foto mostra, da esquerda para a direita, os atletas Peter \nNorman  (australiano),  John  Carlos  e  Tommie  Smith  (norte-\namericanos), no p\u00f3dio dos 200 metros rasos das Olimp\u00edadas \nde 1968, no M\u00e9xico. \n(Dispon\u00edvel em http://www.gettyimages.co.uk/detail/news-photo/the-american-\nsprinters-tommie-smith-john-carlos-and-peter-news-photo/186173327#the-\namerican-sprinters-tommie-smithjohn-carlos-and-peter-norman-the-picture-\nid186173327. Acessado em 01/08/2017.) \n \nConsiderando a imagem acima e seus conhecimentos acerca \ndos  Movimentos  de  Direitos  Civis,  assinale  a  alternativa \ncorreta.\na)  A  fotografia  registra  o  ato  de  resist\u00eancia  de  atletas \nnegros  que  defendiam  as  propostas  de  Martin  Luther \nKing e a a\u00e7\u00e3o pacifista como caminho para a constitui\u00e7\u00e3o \nda igualdade racial.\nb)  A  fotografia  registra  a  manifesta\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  de  tr\u00eas \natletas que defendiam a Na\u00e7\u00e3o Isl\u00e3 e a implementa\u00e7\u00e3o \nda Ku Klux Klan em todo o territ\u00f3rio nacional.\nc)  A  fotografia  registra  a  manifesta\u00e7\u00e3o  de  atletas \ndefensores dos Panteras Negras e das a\u00e7\u00f5es violentas, \nse necess\u00e1rias, para a conquista da igualdade racial.\nd)  A fotografia registra a resist\u00eancia de atletas e do Comit\u00ea \nOl\u00edmpico  Internacional,  que  combatiam  o  sistema  de \ndiscrimina\u00e7\u00e3o  racial  existente  nos  Estados  Unidos  da \nAm\u00e9rica.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is a) A fotografia registra  a  manifesta\u00e7\u00e3o  de at at atletas \ndefensores dos Panteras Negras e das a\u00e7\u00f5es violentas, se necess\u00e1rias, para conquista da da \n\nExplanation: The image depicts the iconic black power salute during the 1968 Olympics in Mexico, where American sprinters John Carlos and Tommie Smith raised their black-g gloved fists during the national anthem in protest against racial discrimination. This act was a symbolic representation of their solidarity with the Black Panther Party and the broader movement for civil rights.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_58", "question": "[IMAGE 0]\n(Edgar Fahs Memorial Collection, Department of Special Collections, \nUniversity  of  Pennsylvania  Library.  Dispon\u00edvel  em \nsceti.library.upenn.edu. Acessado em 14/08/2017.) \n \nA ilustra\u00e7\u00e3o anterior, com Marie Lavoisier representada \u00e0 \ndireita, foi produzida nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XVIII, \ne  mostra  uma  experi\u00eancia  para  entender  a  fisiologia  da \nrespira\u00e7\u00e3o  e  o  papel  do  oxig\u00eanio  nela.  Considerando  o \ncontexto  hist\u00f3rico  e  o  seu  conhecimento  de  qu\u00edmica, \nassinale a alternativa correta.\na)  No s\u00e9culo XVIII, Marie Lavoisier, como outras mulheres, \nn\u00e3o participava da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \nPor  outro  lado,  seu  marido,  Antoine  Lavoisier,  ficou \nfamoso pela frase \u201cna natureza nada se cria, nada se \nperde,  tudo  se  transforma\u201d,  conhecida  como  a  lei  de \nconserva\u00e7\u00e3o da quantidade de mat\u00e9ria.\nb)  A Revolu\u00e7\u00e3o Francesa favoreceu cientistas e intelectuais \nfranceses  independentemente  de  suas  posi\u00e7\u00f5es \nideol\u00f3gicas e das quest\u00f5es de g\u00eanero. \u00c9 o caso de Marie \nLavoisier e de Antoine Lavoisier, este \u00faltimo famoso pela \nfrase \u201cna natureza nada se cria, nada se perde, tudo se \ntransforma\u201d, conhecida como a lei de conserva\u00e7\u00e3o das \nmassas.\nc)  No s\u00e9culo XVIII, as mulheres participavam da produ\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento cient\u00edfico. Marie Lavoisier registrou e \npublicou muitos dos experimentos feitos pela equipe de \nseu  marido,  Antoine  Lavoisier,  famoso  pela  frase  \u201cna \nnatureza  nada  se  cria,  nada  se  perde,  tudo  se \ntransforma\u201d, conhecida como a lei de conserva\u00e7\u00e3o das \nmassas.\nd)  A Revolu\u00e7\u00e3o Francesa garantiu \u00e0s mulheres a cidadania \ne a participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \nMarie  Lavoisier  registrou  e  publicou  muitos  dos \nexperimentos feitos pela equipe de seu marido, Antoine \nLavoisier, famoso pela frase \u201cna natureza nada se cria, \nnada se perde, tudo se transforma\u201d, conhecida como a lei \nde conserva\u00e7\u00e3o da quantidade de mat\u00e9ria.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is b) A Revolu\u00e7\u00e3o Francesa favoreuente cientistas e intelectuais independentemente de their ideological and gender positions and questions of gender. This is evident from the case of Marie Lavoisier and her husband, Antoine Lavoisier, who were both prominent figures in the scientific community during this period. Marie Lavoisier registered and published many of their experiments, and Antoine Lavoisier is famously known for the phrase \u201cna natureza natureza nada se cria, \nnada nada se perde, tudo se se se transforma\u201d, known as the law of conservation of mass.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_6", "question": "[IMAGE 0]\n(\u201cCaneta  Desmanipuladora.\u201d  Facebook.  17/10/2016.  Dispon\u00edvel  em \nhttps://www.facebook.com/canetadesmanipuladora/.  Acessado  em \n15/07/2017.)   \nEm  rela\u00e7\u00e3o  ao  post  adaptado  da  p\u00e1gina  do  Facebook \n\u201cCaneta  Desmanipuladora\u201d,  \u00e9  correto  afirmar  que  a \n\u201cdesmanipula\u00e7\u00e3o\u201d (substitui\u00e7\u00e3o de \u201cj\u00e1\u201d por \u201cs\u00f3\u201d e acr\u00e9scimo \nde \u201cat\u00e9 agora\u201d) explicita a tentativa do jornal de levar o \nleitor a pensar que\na)  ainda falta muito a ser pago pela mineradora e h\u00e1 atrasos \nno pagamento.\nb)  a Samarco teria pago uma grande parte do que devia  e o \nprazo provavelmente est\u00e1 sendo cumprido.\nc)  a  Samarco  j\u00e1  quitou  o  que  devia  ,  conforme  valor \nhomologado na justi\u00e7a.\nd)  a mineradora n\u00e3o deveria arcar sozinha com a despesa \nda trag\u00e9dia de Mariana.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is d) a mineradora n\u00e3o deveria arcar sozinha com a despesa da trag\u00e9dia de Mariana. This is because the headline suggests that Samarco should have paid a significant amount, and the desmanipulation implies that the article might be trying to make Samarco appear as if they were not fully responsible for the payment.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_60", "question": "Dados: 1 mol de el\u00e9trons corresponde a uma carga de 96.500 \nC; Sn: 119 g\u2219mol-1.\n A galvano-plastia consiste em revestir um metal por outro a fim \nde proteg\u00ea-lo contra a corros\u00e3o ou melhorar sua apar\u00eancia. O \nestanho, por exemplo, \u00e9 utilizado como revestimento do a\u00e7o \nempregado em embalagens de alimentos. Na galvanoplastia, \na espessura da camada pode ser controlada com a corrente \nel\u00e9trica  e  o  tempo  empregados.  A  figura  abaixo  \u00e9  uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica desse processo. \n [IMAGE 0]\nConsiderando  a  aplica\u00e7\u00e3o  de  uma  corrente  constante  com \nintensidade  igual  a  9,65  x  10^(-3) A,  a  massa  depositada  de \nestanho ap\u00f3s 1 min 40 s ser\u00e1 de aproximadamente\na)  0,6 mg e ocorre, no processo, a transforma\u00e7\u00e3o de energia \nqu\u00edmica em energia el\u00e9trica.\nb)  0,6 mg e ocorre, no processo, a transforma\u00e7\u00e3o de energia \nel\u00e9trica em energia qu\u00edmica.\nc)  1,2 mg e ocorre, no processo, a transforma\u00e7\u00e3o de energia \nel\u00e9trica em energia qu\u00edmica.\nd)  1,2 mg e ocorre, no processo, a transforma\u00e7\u00e3o de energia \nqu\u00edmica em energia el\u00e9trica.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is b) 0,6 mg e ocorre, no processo, a transform transformation de energia \neltrica em energia qu\u00edmica. This is because, according to the given data, 19 g of Sn is equivalent to 96.50000 moles of C, and 19 g of Sn is equivalent to 119.999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_61", "question": "Mesmo  em  manh\u00e3s  bem  quentes,  \u00e9  comum  ver  um  c\u00e3o \ntomando sol. O pelo do animal esquenta e sua l\u00edngua do lado \nde fora sugere que ele est\u00e1 cansado. O pelo do animal est\u00e1 \nmuito quente, mas mesmo assim o c\u00e3o permanece ao sol, \ngarantindo  a  produ\u00e7\u00e3o  de  vitamina  D3.  Durante  essa \nexposi\u00e7\u00e3o ao sol, ocorrem transfer\u00eancias de energia entre o \nc\u00e3o e o ambiente, por processos indicados por n\u00fameros na \nfigura abaixo. \n [IMAGE 0]\n(Adaptado de KHAN ACADEMY, Endotherms and ectotherms. Dispon\u00edvel em \nwww.khanacademy.org. Acessado em 26/07/17.) \nEm  ordem  crescente,  os  n\u00fameros  correspondem, \nrespectivamente, aos processos de\na)  convec\u00e7\u00e3o,  evapora\u00e7\u00e3o,  radia\u00e7\u00e3o,  condu\u00e7\u00e3o  e \nradia\u00e7\u00e3o.\nb)  convec\u00e7\u00e3o,  radia\u00e7\u00e3o,  condu\u00e7\u00e3o,  radia\u00e7\u00e3o  e \nevapora\u00e7\u00e3o.\nc)  condu\u00e7\u00e3o,  evapora\u00e7\u00e3o,  convec\u00e7\u00e3o,  radia\u00e7\u00e3o  e \nradia\u00e7\u00e3o.\nd)  condu\u00e7\u00e3o,  radia\u00e7\u00e3o,  convec\u00e7\u00e3o,  evapora\u00e7\u00e3o  e \nradia\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is d) conduction, radia\u00e7\u00e3o, convection, evapora\u00e7\u00e3o. This is because the dog is primarily cooling itself through conduction (the transfer of heat), and also through radiation (the emission of heat). Evaporation is not directly involved in the dog's cooling process, but it is a process that can occur when the dog's body is hot enough. Convection is not directly involved in the dog's cooling process, but it can occur when the dog's body is hot enough to cause the air around it to rise and cool down.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_62", "question": "Com a crise h\u00eddrica de 2015 no Brasil, foi necess\u00e1rio ligar \nas  usinas  termoel\u00e9tricas  para  a  gera\u00e7\u00e3o  de  eletricidade, \nmedida  que  fez  elevar  o  custo  da  energia  para  os \nbrasileiros. O governo passou ent\u00e3o a adotar bandeiras de \ncores diferentes na conta de luz para alertar a popula\u00e7\u00e3o. \nA bandeira vermelha indicaria que a energia estaria mais \ncara. O esquema a seguir representa um determinado tipo \nde usina termoel\u00e9trica. \n [IMAGE 0] \n(Adaptado  de  BITESIZE.  Thermal  power  stations.  Dispon\u00edvel  em \nhttp://www.bbc.co.uk/bitesize/standard/physics/energy_matters/genera\ntion_of_electricity/revision/1/. Acessado em 26/07/17.) \n \nConforme o esquema apresentado, no funcionamento da \nusina h\u00e1\na)  duas  transforma\u00e7\u00f5es  qu\u00edmicas,  uma  transforma\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica e n\u00e3o mais que tr\u00eas tipos de energia.\nb)  uma transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, uma transforma\u00e7\u00e3o f\u00edsica \ne n\u00e3o mais que dois tipos de energia.\nc)  duas transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, duas transforma\u00e7\u00f5es \nf\u00edsicas e pelo menos dois tipos de energia.\nd)  uma  transforma\u00e7\u00e3o  qu\u00edmica,  duas  transforma\u00e7\u00f5es \nf\u00edsicas e pelo menos tr\u00eas tipos de energia.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is c) Two chemical transformations, two physical transformations and at least two types of energy. This is because the image shows two chemical reactions (water turning into steam and steam turning into electricity) and two physical processes (the movement of steam through the turbine and the movement of the turbine blades), and at least two types of energy (water and electricity).</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_64", "question": "O livro O Pequeno Pr\u00edncipe, de Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, \numa das obras liter\u00e1rias mais traduzidas no mundo, traz \nilustra\u00e7\u00f5es  inspiradas  na  experi\u00eancia  do  autor  como \naviador no norte da \u00c1frica. Uma delas, a figura (a), parece \nrepresentar um chap\u00e9u ou um elefante engolido por uma \njiboia, dependendo de quem a interpreta. \n [IMAGE 0] \nPara  um  qu\u00edmico,  no  entanto,  essa  figura  pode  se \nassemelhar  a  um  diagrama  de  entalpia,  em  fun\u00e7\u00e3o  da \ncoordenada  da  rea\u00e7\u00e3o  (figura  b).  Se  a  compara\u00e7\u00e3o  for \nv\u00e1lida, a varia\u00e7\u00e3o de entalpia dessa rea\u00e7\u00e3o seria\na)  praticamente nula, com a forma\u00e7\u00e3o de dois produtos.\nb)  altamente  exot\u00e9rmica,  com  a  forma\u00e7\u00e3o  de  dois \nprodutos.\nc)  altamente exot\u00e9rmica,  mas nada se poderia afirmar \nsobre a quantidade de esp\u00e9cies no produto.\nd)  praticamente nula, mas nada se poderia afirmar sobre \na quantidade de esp\u00e9cies no produto.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The figure (a) in the book O Pequeno Pr\u00edncipe can be interpreted in two ways depending on the viewer's perspective. For a chemist, it can be seen as a graph representing entalpia, where the x-axis represents the reaction coordinate and the y-axis represents the entalpia change. If the comparison is valid, the enthalpy change of this reaction would be a) praticamente nula, with the formation of two products.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_66", "question": "No  Brasil,  cerca  de  12  milh\u00f5es  de  pessoas  sofrem  de \ndiabetes mellitus, uma doen\u00e7a causada pela incapacidade \ndo  corpo  em  produzir  insulina  ou  em  utiliz\u00e1-la \nadequadamente.  No  teste  eletr\u00f4nico  para  determinar  a \nconcentra\u00e7\u00e3o  da  glicose  sangu\u00ednea,  a  glicose  \u00e9 \ntransformada em \u00e1cido gluc\u00f4nico e o hexacianoferrato(III) \u00e9 \ntransformado em hexacianoferrato(II), conforme mostra o \nesquema a seguir. \n [IMAGE 0] \nEm rela\u00e7\u00e3o ao teste eletr\u00f4nico, \u00e9 correto afirmar que\na)  a  glicose  sofre  uma  rea\u00e7\u00e3o  de  redu\u00e7\u00e3o  e  o \nhexacianoferrato(III) sofre uma rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o.\nb)  a  glicose  sofre  uma  rea\u00e7\u00e3o  de  oxida\u00e7\u00e3o  e  o \nhexacianoferrato(III) sofre uma rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o.\nc)  ambos, glicose e hexacianoferrato(III), sofrem rea\u00e7\u00f5es \nde oxida\u00e7\u00e3o.\nd)  ambos, glicose e hexacianoferrato(III), sofrem rea\u00e7\u00f5es \nde redu\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is d) Both, glicose and hexacianoferrato(III), undergo reactions of oxidation. This is because, in the test, glicose is converted into glucose and hexacianoferrato(III) is converted into hexacianoanoferrato(II), indicating that both compounds undergo oxidation and reduction reactions.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_70", "question": "[IMAGE 0]\nAo  percorrer  a  Ferrovia  Transiberiana,  de  Moscou  a \nVladivostok, em uma extens\u00e3o de 9.289 km, atravessamos \ndiferentes unidades do relevo russo:\na)  Montes Urais, Plan\u00edcie Russa, Planalto da Anat\u00f3lia e \nPlanalto Central Siberiano.\nb)  Planalto do Dec\u00e3, Planalto Central Siberiano, Montes \nUrais e Plan\u00edcie Russa.\nc)  Planalto  Central  Siberiano,  Plan\u00edcie  Russa,  Montes \nUrais e Planalto dos B\u00e1lc\u00e3s.\nd)  Plan\u00edcie  Russa,  Montes  Urais,  Planalto  Central \nSiberiano e Planalto de Aldan.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "A) Montes Urais, Plan\u00edcie Russa, Planalto da Anat\u00f3lia e Planalto Central Siberiano. This option best describes the diverse terrains traversed by the Transiberian Railway, from the Ural Mountains in the west to the Central Siberian Plateau in the east.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_74", "question": "[IMAGE 0]\nA figura anterior destaca um dom\u00ednio natural marcado por \nespecificidades  f\u00edsicas  e  de  ocupa\u00e7\u00e3o  pela  popula\u00e7\u00e3o. \nAssinale  a  alternativa  que  indica  corretamente  as \ncaracter\u00edsticas naturais e humanas predominantes nesse \ndom\u00ednio.  \n \n(Adaptado  de  Azis  Ab\u00b4Saber,  Os  dom\u00ednios  de  natureza  no  Brasil: \npotencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ear Editorial, 2003, p. 159.)\na)  Relevo de Mares de Morro; solos de tipo latossolos; \ngrande  concentra\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  ao  longo  dos \ncursos d\u2019\u00e1gua da regi\u00e3o.\nb)  Relevo  de  Altiplanos  Bas\u00e1lticos;  solos  de  tipo \npodz\u00f3licos;  grande  dispers\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  pelos \ndiversos ecossistemas regionais.\nc)  Relevo Residual de Colinas com afloramento rochoso; \nsolos de tipo lit\u00f3licos; grande dispers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \npelo espa\u00e7o regional.\nd)  Relevo  de  Terras  Baixas;  solos  de  tipo  gleissolos; \ngrande  concentra\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  nas  \u00e1reas \ninund\u00e1veis sazonalmente.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is (A) Relevo de Mares de Mares; solos; \nExplanation: The image depicts a map of Brazil, and the regions are marked with different types of terrains and human habitation patterns. The the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_75", "question": "[IMAGE 0]\nSanta  Catarina  exemplifica  um  fen\u00f4meno  nacional:  a \ncria\u00e7\u00e3o de Regi\u00f5es Metropolitanas (RMs). Considerando a \naplica\u00e7\u00e3o desse instrumento de planejamento territorial no \nEstado em quest\u00e3o, assinale a alternativa correta.\na)  Est\u00e1 em curso a forma\u00e7\u00e3o de uma cidade-regi\u00e3o no \nEstado, impulsionando profundas transforma\u00e7\u00f5es na \nrede urbana, o que justificou a cria\u00e7\u00e3o das onze RMs \npara viabilizar o planejamento e a gest\u00e3o territorial.\nb)  O  real  processo  de  metropoliza\u00e7\u00e3o  em  Santa \nCatarina,  dinamizado  nas  \u00faltimas  d\u00e9cadas,  n\u00e3o \nabrange a totalidade do Estado, permitindo concluir \nque  a  cria\u00e7\u00e3o  das  onze  RMs  obedeceu  a  crit\u00e9rios \nmais pol\u00edticos do que t\u00e9cnicos.\nc)  O  adensamento  populacional,  com  a  forma\u00e7\u00e3o  de \ngrandes cidades conurbadas em todas as regi\u00f5es do \nEstado, levou ao diagn\u00f3stico de que h\u00e1 um processo \ngeneralizado de metropoliza\u00e7\u00e3o e justificou a cria\u00e7\u00e3o \ndas onze RMs.\nd)  Em fun\u00e7\u00e3o de intensa urbaniza\u00e7\u00e3o regional foi criada \na RM de Florian\u00f3polis nos anos 1970; j\u00e1 as demais \nRMs somente se justificaram a partir das mudan\u00e7as \ndemogr\u00e1ficas e econ\u00f4micas da d\u00e9cada passada.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is a) Est\u00e1. The creation of a city-region in the state, which is driving profound urban transformations, justifies the creation of the eleven RMs to facilitate territorial planning and management. This is supported by the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_76", "question": "[IMAGE 0] \n(Fonte: https://pt.climate-data.org/location/714809/. Acessado em 21/08/2017.) \n \nO climograma acima refere-se a uma regi\u00e3o\na)  subtropical,  onde  as  temperaturas  mais  altas  est\u00e3o \nconcentradas  no  ver\u00e3o  e  as  precipita\u00e7\u00f5es  est\u00e3o \nconcentradas no outono.\nb)  polar,  onde  as  temperaturas  mais  baixas  est\u00e3o \nconcentradas no inverno e as precipita\u00e7\u00f5es est\u00e3o bem \ndistribu\u00eddas ao longo do ano.\nc)  tropical,  onde  as  altas  temperaturas  est\u00e3o  bem \ndistribu\u00eddas ao longo de todo o ano e as precipita\u00e7\u00f5es \nest\u00e3o concentradas no ver\u00e3o.\nd)  temperada, onde as temperaturas m\u00e9dias mant\u00eam-se \nao  longo  de  todo  o  ano  e  as  precipita\u00e7\u00f5es  est\u00e3o \nconcentradas no inverno.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) temperate. This is because the temperatures in the graph are moderate and do not show extreme variations throughout the year, and the precipitation is concentrated in the winter months.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_79", "question": "A figura a seguir exibe uma representa\u00e7\u00e3o estilizada do \nmapa  do  Estado  de  S\u00e3o  Paulo.  As  linhas  pontilhadas \nhorizontais  e  verticais  indicam  intervalos  iguais  de \nlongitude e latitude, e o ponto preto representa a cidade de \nCampinas.  \n [IMAGE 0] \nConsidere  que  o  Estado  de  S\u00e3o  Paulo  est\u00e1, \naproximadamente, entre as latitudes   e   Sul e entre \nas longitudes   e   Oeste. A partir da representa\u00e7\u00e3o \nacima, conclui-se que Campinas se localiza entre\na) as latitudes 24\u00b0 e 25\u00b0 Sul.\nb) as latitudes 21\u00b0 e 22\u00b0 Sul.\nc) as longitudes 46\u00b0 e 48\u00b0 Oeste.\nd) as longitudes 50\u00b0 e 52\u00b0 Oeste.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "A) as latitudes 24\u00b0 e 25\u00b0 Sul. Campinas is located in the state of S\u00e3o Paulo, which is approximately between the latitudes of 2\u00b0 and 25\u00b0 South. The image shows Campinas positioned between these two latitudes, making option A the correct choice.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_80", "question": "[IMAGE 0] \n(Fonte: Fabio R. Marin e Daniel S. P. Nassif \u201cMudan\u00e7as clim\u00e1ticas e a cana-de-\na\u00e7\u00facar no Brasil: fisiologia, conjuntura e cen\u00e1rio futuro\u201d. Revista Brasileira de \nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental. v. 17, n 2, 2013, p. 233.) \n \nA  figura  acima  indica  a  distribui\u00e7\u00e3o  de  usinas \nsucroenerg\u00e9ticas  no  Brasil  em  2010.  Essas  usinas \nprovocaram  aumento  da  produ\u00e7\u00e3o  de  vinha\u00e7a,  res\u00edduo \npastoso e malcheiroso resultante da destila\u00e7\u00e3o do caldo de \ncana-de-a\u00e7\u00facar fermentado.  \n \nAssinale a alternativa correta.\na)  No Centro-Oeste, as usinas est\u00e3o concentradas em \n\u00e1reas anteriormente ocupadas pelo Cerrado; quando \na  vinha\u00e7a  atinge  os  rios,  ocorre  aumento  na \nquantidade de micro-organismos nocivos aos peixes.\nb)  O  processamento  da  cana  no  Sudeste  est\u00e1 \nconcentrado no Vale do Para\u00edba; a vinha\u00e7a \u00e9 rica em \ncompostos sulfurados, leva \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental \ne n\u00e3o serve como fertilizante.\nc)  As usinas do Nordeste concentram-se no Agreste; a \nvinha\u00e7a  \u00e9  rica  em  mat\u00e9ria  org\u00e2nica  e  pode  ser \nutilizada como adubo para o solo.\nd)  Na regi\u00e3o Norte h\u00e1 poucas usinas, situadas apenas \nnas  Terras  Altas  amaz\u00f4nicas;  a  vinha\u00e7a  \u00e9  rica  em \nmat\u00e9ria  org\u00e2nica,  mas  o  processo  de  destila\u00e7\u00e3o \nelimina seus nutrientes.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is a)  No Centro-Oeste, as usinas est\u00e3o concentradas em \n\u00e1reas anteriormente ocupadas pelo Cerrado; when the vine reaches the rivers, there is an increase in the number of harmful microorganisms to fish. This is because the Cerrado, a large expanse of forest, was cleared to make way for sugarcane cultivation, leading to soil degradation and loss of nutrients, which can be harmful to aquatic life when the sugarcane is processed and released into the rivers.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_81", "question": "Os eixos do gr\u00e1fico a seguir representam duas vari\u00e1veis, \numa  delas  n\u00e3o  identificada  no  gr\u00e1fico.  Uma  curva \nrepresenta  animais  endot\u00e9rmicos  e  a  outra,  animais \nectot\u00e9rmicos.  \n [IMAGE 0]\n(Adaptado  de  KHAN  ACADEMY,  Endotherms  and  ectotherms. \nDispon\u00edvel em www.khanacademy.org. Acessado em 10/08/17.) \n \nA curva que corretamente se aplica ao ser humano \u00e9\na)  a curva A, sendo que o eixo horizontal representa a \ntemperatura externa e o eixo vertical, o consumo de \nO2.\nb)  a curva A, sendo que o eixo horizontal representa a \ntemperatura interna e o eixo vertical, o consumo de \nO2\nc)  a curva B, sendo que o eixo horizontal representa a \ntemperatura externa e o eixo vertical, a libera\u00e7\u00e3o de \nCO2.\nd)  a curva B, sendo que o eixo horizontal representa a \ntemperatura interna e o eixo vertical, a libera\u00e7\u00e3o de \nCO2.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is (A) a curva A. This is because the human body is endothermic, meaning it maintains a constant internal temperature. The horizontal axis represents the external temperature, and the vertical axis represents the oxygen consumption. Therefore, the human body would consume oxygen when exposed to a higher external temperature, which corresponds to the curve A.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_85", "question": "F\u00f3sseis do organismo Spriggina (em vista dorsal na figura \na  seguir),  que  viveu  h\u00e1  550  milh\u00f5es  de  anos,  foram \ndescobertos nas montanhas de Ediacara, na Austr\u00e1lia. Tais \nf\u00f3sseis  est\u00e3o  entre  os  mais  antigos  vest\u00edgios  de  seres \nmulticelulares j\u00e1 encontrados.\n [IMAGE 0] \n(Fonte: https://museumvictoria.com.au/melbournemuseum/ \ndiscoverycentre/600-million-years/timeline/ediacaran/spriggina. \nAcessado em 10/07/2017.) \n \nEsse  animal  primitivo,  cuja  classifica\u00e7\u00e3o  desafia  os \npesquisadores,  possui  algumas  caracter\u00edsticas  ainda \nencontradas na maioria dos animais existentes hoje. Esse \nanimal apresenta\na)  simetria  bilateral,  com  eixo  \u00e2ntero-posterior  bem \ndefinido, caracter\u00edsticas n\u00e3o encontradas em cnid\u00e1rios, \npor\u00edferos e equinodermos.\nb)  simetria  radial,  com  eixo  dorsoventral  bem  definido, \ncaracter\u00edsticas  n\u00e3o  encontradas  em  cnid\u00e1rios, \nmoluscos e equinodermos.\nc)  simetria  dorsoventral,  com  eixo  \u00e2ntero-posterior  bem \ndefinido, caracter\u00edsticas n\u00e3o encontradas em cordados, \npor\u00edferos e cnid\u00e1rios.\nd)  simetria  pentarradial,  com  eixo  dorsoventral  bem \ndefinido, caracter\u00edsticas n\u00e3o encontradas em cnid\u00e1rios, \ncordados e equinodermos.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is d) Simetria Pentarradial, with a well-defined ectoposterior-posterior axis. This type of symmetry is not found in cnidarians, mollus, equin equinodermos. The reasoning behind this choice is that the fossil in the image exhibits a clear and well-defined bilateral symmetry, which is not observed in cnidarians, molluscs equinodermos. This characteristic is unique to the Ediacaran organisms, making it a significant feature for the identification of this particular fossil organism.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2018_88", "question": "O mapa a seguir mostra duas \u00e1reas oce\u00e2nicas, A e B. \n [IMAGE 0] \n(Fonte: Google Maps. Acessado em 10/07/2017.) \n \nUm estudo mostrou que na localidade A s\u00e3o encontradas sete \n(7)  esp\u00e9cies  de  camar\u00f5es-pistola.  Na  localidade  B  s\u00e3o \nencontradas outras sete (7) esp\u00e9cies, sendo que cada esp\u00e9cie \ndo local A tem uma esp\u00e9cie-irm\u00e3 correspondente no local B \n(esp\u00e9cies-irm\u00e3s  s\u00e3o  esp\u00e9cies  originadas  de  um  mesmo \nancestral comum recente). \u00c9 correto afirmar que\na)  o  canal  do  Panam\u00e1  permitiu  que  camar\u00f5es-pistola \nmigrassem  de  A  para  B,  adaptando-se  ao  novo \nambiente,  diferenciando-se  e  originando  novas \nesp\u00e9cies semelhantes \u00e0s do lado A.\nb)  vulc\u00f5es expeliram subst\u00e2ncias mutag\u00eanicas durante o \nTerci\u00e1rio,  o  que  aumentou  a  variabilidade  gen\u00e9tica \ndos  camar\u00e3o-pistola,  originando  esp\u00e9cies-irm\u00e3s  nas \n\u00e1reas oce\u00e2nicas A e B.\nc)  o istmo do Panam\u00e1 interp\u00f4s uma barreira geogr\u00e1fica, \nformando  dois  grupos  isolados  para  cada  esp\u00e9cie \nancestral,  que  puderam  ent\u00e3o  se  diferenciar, \noriginando esp\u00e9cies-irm\u00e3s nos oceanos A e B.\nd)  o impacto de um asteroide no final do Cret\u00e1ceo levou \na uma extin\u00e7\u00e3o em massa, fornecendo as condi\u00e7\u00f5es \npara a radia\u00e7\u00e3o adaptativa dos camar\u00f5es-pistola, com \nconsequente forma\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies-irm\u00e3s.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is b) Vulc\u00f5es expel expel substancias mutag\u00eanas \nduring the Terci Terci\u00e1rio, o que \na) o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o o"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_1", "question": "[IMAGE 0] (Dispon\u00edvel em https://www.facebook.com/SeboItinerante/photos/. Acessado em\n28/05/2018.)\n\u201cAcho que s\u00f3 devemos ler a esp\u00e9cie de livros que nos\nferem e trespassam. Um livro tem que ser como um\nmachado para quebrar o mar de gelo do bom senso e do\nsenso comum.\"\n(Adaptado de \u201cFranz Kafka, carta a Oscar Pollak, 1904.\u201d Dispon\u00edvel em\nhttps://laboratoriode sensibilidades.wordpress.com. Acessado em 28/05/2018.)\nAssinale o excerto que confirma os dois textos anteriores.\nExcertos adaptados de:\nMarisa Lajolo, A forma\u00e7\u00e3o do leitor no Brasil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1996,\np. 28.\nAntonio Candido, V\u00e1rios escritos. S\u00e3o Paulo: Duas cidades, 2004,\np.187.\nGilberto Gil, Discurso no lan\u00e7amento do Ano Ibero-Americano da\nLeitura, 2004.\nFernando Pessoa, P\u00e1ginas \u00edntimas e de Auto-Interpreta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o\nPaulo: \u00c1tica, 1966, p. 23.\n\na) A leitura \u00e9, fundamentalmente, processo pol\u00edtico.\nAqueles que formam leitores \u2013 professores,\nbibliotec\u00e1rios \u2013 desempenham um papel pol\u00edtico.\n(Marisa Lajolo)\nb) Pelo que sabemos, quando h\u00e1 um esfor\u00e7o real de\nigualitariza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 aumento sens\u00edvel do h\u00e1bito de\nleitura, e portanto difus\u00e3o crescente das obras.\n(Antonio Candido)\nc) Ler \u00e9 abrir janelas, construir pontes que ligam o que\nsomos com o que tantos outros imaginaram,\npensaram, escreveram; ler \u00e9 fazer-nos expandidos.\n(Gilberto Gil)\nd) A leitura \u00e9 uma forma servil de sonhar. Se tenho de\nsonhar, por que n\u00e3o sonhar os meus pr\u00f3prios sonhos?\n(Fernando Pessoa)", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is c) Ler \u00e9 ab abrir janelas, construir pontes que ligam o que somos comomomos comomomomos comomos comomomomos comomos comomomomos comomos comomomomos comomos comomomomos comomos comomomomos comomos comomomomos comomomos comomomomos comomomomomomos comomomos comomomomos comomomomomomos comomomomos comomomomosososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososososos"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_17", "question": "O refluxo gastroesof\u00e1gico \u00e9 o retorno do conte\u00fado do\nest\u00f4mago para o es\u00f4fago, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 boca, podendo\ncausar dor e inflama\u00e7\u00e3o. A pHmetria esof\u00e1gica de longa\ndura\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos exames que permitem avaliar essa\ndoen\u00e7a, baseando-se em um resultado como o que \u00e9\nmostrado a seguir.\n[IMAGE 0]\nDados: O pH normal no es\u00f4fago mant\u00e9m-se em torno de 4\ne o pH da saliva entre 6,8-7,2.\nAssim, epis\u00f3dios de refluxo gastroesof\u00e1gico acontecem\nquando o valor de pH medido \u00e9\na) menor que 4; no exemplo dado eles ocorreram com\nmaior frequ\u00eancia durante o dia.\nb) maior que 4; no exemplo dado eles ocorreram com\nmaior frequ\u00eancia \u00e0 noite.\nc) menor que 4; no exemplo eles n\u00e3o ocorreram nem\ndurante o dia nem \u00e0 noite.\nd) maior que 4; no exemplo eles ocorreram durante o\nper\u00edodo do exame.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is c) menor que 4; no example eles n\u00e3o ocorreram nem\ndurante o dia nem \u00e0 noite. This is because, according to the data provided, the pH in the esophagus remains around 4 and the saliva pH is between 6,8-7,2. Episodes of reflux gastroesof\u00e1gico occur when the pH measured in the esophagus is less than 4, and these episodes occur more frequently during the day.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_20", "question": "De tempos em tempos, o mundo se choca com not\u00edcias\nsobre o uso de armas qu\u00edmicas em conflitos. O sarin \u00e9 um\ncomposto organofosforado l\u00edquido, ins\u00edpido, incolor e\ninodoro, altamente vol\u00e1til, que se transforma em g\u00e1s\nquando exposto ao ar, sendo um dos principais alvos\ndessas not\u00edcias. Em 1955, um projeto confidencial do\nex\u00e9rcito americano estudou a efici\u00eancia de hipoclorito na\nelimina\u00e7\u00e3o de sarin em ambientes contaminados. A tabela\na seguir mostra alguns resultados obtidos nesse estudo.\n[IMAGE 0]\nSendo t o tempo para a concentra\u00e7\u00e3o do sarin cair \u00e0\n1/2\nmetade, de acordo com a tabela a rea\u00e7\u00e3o \u00e9 mais r\u00e1pida em\na) maiores concentra\u00e7\u00f5es de hipoclorito, mas n\u00e3o h\u00e1\nelementos suficientes para analisar a influ\u00eancia da\nacidez do meio reacional.\nb) menores concentra\u00e7\u00f5es de hipoclorito, mas n\u00e3o h\u00e1\nelementos suficientes para analisar a influ\u00eancia da\nacidez do meio reacional.\nc) meios mais \u00e1cidos, mas n\u00e3o h\u00e1 elementos suficientes\npara analisar a influ\u00eancia da concentra\u00e7\u00e3o do\nhipoclorito.\nd) meios menos \u00e1cidos, mas n\u00e3o h\u00e1 elementos\nsuficientes para analisar a influ\u00eancia da concentra\u00e7\u00e3o\ndo hipoclorito.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is b) menores concentra\u00e7\u00f5es de hipoclorito, but there aren't enough elements to analyze the influence of the acidity of the medium on the reaction rate. This is because the table does not provide enough information to determine the rate of reaction in different acidity levels, and thus we cannot conclusively say whether the rate of reaction is faster in more or less acidic conditions.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_22", "question": "Em um estudo cient\u00edfico, uma fina camada de um novo\nfiltro protetor solar foi exposta previamente \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UVA\ne UVB durante diferentes intervalos de tempo, testando-se\nem seguida a sua efici\u00eancia em barrar essa mesma\nradia\u00e7\u00e3o. A figura a seguir mostra apenas dois dos\nresultados obtidos no experimento, sendo uma das curvas\nreferente a uma exposi\u00e7\u00e3o por 10 minutos e, a outra, a\numa exposi\u00e7\u00e3o de 30 minutos.\n [IMAGE 0]\nDe acordo com essa figura, na faixa de 300 a 320 nm, ao\ntriplicar o tempo de exposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, o protetor apresentou\numa efici\u00eancia\na) menor, e a curva A diz respeito aos 30 minutos de\nexposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\nb) menor, e a curva A diz respeito aos 10 minutos de\nexposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\nc) menor, e a curva B diz respeito aos 10 minutos de\nexposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\nd) maior, e a curva B diz respeito aos 30 minutos de\nexposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) major. As the exposure time increases from 10 minutes to 30 minutes, the efficiency of the filter in blocking UVA and UVB radiation increases significantly, as seen in the curve B. This suggests that the filter becomes more effective with longer exposure times.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_23", "question": "Epis\u00f3dios recentes de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas t\u00eam trazido\nconsequ\u00eancias tr\u00e1gicas para a sociedade e para o meio\nambiente. Ativo desde 1983, o Vulc\u00e3o Kilauea apresentou,\nem 2018, a sua maior erup\u00e7\u00e3o j\u00e1 registrada. Quase ao\nmesmo tempo, foi a vez do Vulc\u00e3o Fuego da Guatemala\nmostrar sua for\u00e7a. No Kilauea n\u00e3o houve explos\u00f5es, ao\ncontr\u00e1rio do que ocorreu no Fuego. Os especialistas\nafirmam que a ocorr\u00eancia de uma erup\u00e7\u00e3o explosiva\ndepende da concentra\u00e7\u00e3o e do tipo de gases dissolvidos\nno magma, como SO\u2082, HF e HCl, al\u00e9m de vapor de \u00e1gua e\nCO\u2082 aprisionados. A figura a seguir d\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre a\nrela\u00e7\u00e3o entre quantidades (em mol) de SO\u2082, HF e HCl no\nmagma de tr\u00eas vulc\u00f5es distintos.\n[IMAGE 0]\nDe acordo com a figura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quantidades de\ngases dissolvidos no magma, \u00e9 correto afirmar que as\nconcentra\u00e7\u00f5es de SO\u2082 s\u00e3o maiores que as de HF e de HCl\na) nos tr\u00eas vulc\u00f5es e, neles, HF e HCl s\u00e3o\naproximadamente iguais.\nb) em apenas dois vulc\u00f5es e, neles, HF e HCl s\u00e3o\naproximadamente iguais.\nc) nos tr\u00eas vulc\u00f5es, mas em apenas dois deles HF e HCl\ns\u00e3o aproximadamente iguais.\nd) em apenas dois vulc\u00f5es, mas nos tr\u00eas vulc\u00f5es HF e\nHCl s\u00e3o aproximadamente iguais.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is a) nos tres vulc\u00f5es e, neles, HF e HCl are approximately iguais. This is because, according to the figure, the concentration of SO\u2082 in the magma of the three volcanoes is higher than that of HF and HCl, and in the three volcanoes, the concentrations of HF and HCl are approximately the same.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_24", "question": "Recentemente, o FDA aprovou nos EUA a primeira terapia\npara o tratamento da fenilceton\u00faria, doen\u00e7a que pode ser\nidentificada pelo teste do pezinho. Resumidamente, a\ndoen\u00e7a leva ao ac\u00famulo de fenilalanina no corpo, j\u00e1 que\nela deixa de ser transformada em tirosina, em fun\u00e7\u00e3o da\ndefici\u00eancia da enzima fenilalanina hidroxilase (PAH). As\ncurvas do gr\u00e1fico a seguir podem representar o processo\nmetab\u00f3lico da convers\u00e3o de fenilalanina em tirosina em\ndois indiv\u00edduos: um normal e outro que apresenta a\nfenilceton\u00faria.\n[IMAGE 0]\nConsiderando o gr\u00e1fico e as caracter\u00edsticas da doen\u00e7a, \u00e9\ncorreto afirmar que o eixo y corresponde \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o\nde\na) tirosina e a curva 1 pode ser correlacionada a um\nindiv\u00edduo que apresenta a fenilceton\u00faria.\nb) fenilalanina e a curva 1 pode ser correlacionada a um\nindiv\u00edduo que apresenta a fenilceton\u00faria.\nc) tirosina e a curva 2 pode ser correlacionada a um\nindiv\u00edduo que apresenta a fenilceton\u00faria.\nd) fenilalanina e a curva 2 pode ser correlacionada a um\nindiv\u00edduo que apresenta a fenilceton\u00faria.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is b) fenilanina and the curve 1 can be correlated to an individual with phenylketonuria. This is because the disease is characterized by the accumulation of phenylalanine in the body due to the inability of the enzyme phenylalanine hydroxilase (PAH) to convert phenylalanine into tirosine. The curve 1 represents the metabolic process of converting phenylanine into tirosine in a normal individual, and the process in an individual with phenylketonuria would be slower, leading to a higher concentration of phenylalanine in the bloodstream.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_25", "question": "Pesquisas mostram que a curcumina \u2014 subst\u00e2ncia\nextra\u00edda da c\u00farcuma \u2014 pode ser usada como\nfotossensibilizador na terapia fotodin\u00e2mica (TFD). Nessa\nt\u00e9cnica, se houver absor\u00e7\u00e3o de luz pelo fotossensibilizador,\nque est\u00e1 na c\u00e9lula, ocorre rea\u00e7\u00e3o com o oxig\u00eanio molecular\ngerando esp\u00e9cies qu\u00edmicas citot\u00f3xicas, que promovem a\noxida\u00e7\u00e3o de lip\u00eddios, amino\u00e1cidos e prote\u00ednas, levando \u00e0\nmorte celular. Deste modo, a TFD pode ser usada para o\ntratamento de c\u00e2ncer, les\u00f5es pr\u00e9-malignas, etc. O gr\u00e1fico a\nseguir mostra a intensidade de absor\u00e7\u00e3o de luz pela\ncurcumina e a intensidade de emiss\u00e3o de luz de dois\nLEDs, um vermelho e um branco, em fun\u00e7\u00e3o do\ncomprimento de onda da luz.\n(Adaptado de http://cepof.ifsc.usp.br/pesquisa/terapia-fotodinamica. Acessado\nem 15/07/2018.)\n[IMAGE 0]\nLevando em conta o gr\u00e1fico e os princ\u00edpios da TFD\napresentados no enunciado, para o uso de curcumina na\nTFD,\na) somente o LED vermelho seria adequado.\nb) somente o LED branco seria adequado.\nc) os dois LEDs seriam adequados.\nd) nenhum dos LEDs seria adequado.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "c) os os os dois LEDs seriam adequados.\nExplanation: The graphically shows that the combination of both LEDs results in a peak of absorption and emission, which is consistent with theoretic principles of TFD where the use of two LEDs can enhance the efficiency of the photodynamic process.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_26", "question": "10 PORTOS BRASILEIROS QUE MAIS EXPORTARAM\nPARA O MUNDO EM 2017\n[IMAGE 0]\n(Adaptado de ANTAQ, 2018. Dispon\u00edvel em\nhttp://antaq.gov.br/Portal/pdf/PortosOrganizados.pdf. Acessado em 20/08/2018.)\nConsiderando o mapa anterior e seus conhecimentos\nsobre o mercado externo brasileiro, componente\nfundamental da economia nacional, assinale a alternativa\nque associa corretamente um porto brasileiro, a principal\nmercadoria exportada e seu destino.\na) Angra dos Reis: soja in natura, destinada\nprimordialmente ao mercado do leste europeu.\nb) Vit\u00f3ria: autom\u00f3veis, destinados primordialmente ao\nmercado do Oriente M\u00e9dio.\nc) Itaqui: min\u00e9rio de ferro, destinado primordialmente ao\nmercado asi\u00e1tico.\nd) Vila do Conde: motocicletas, destinadas\nprimordialmente ao mercado africano.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is (A) Angra dos Reis: soja in natura, destinated primarily to the eastern European market. This choice is based on the map's indication of Angra dos Reis as a major export port for soy in its natural form, which is a staple in the eastern European market.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_27", "question": "O gr\u00e1fico a seguir mostra que o Brasil tem registrado, nos\n\u00faltimos anos, crescimento da viol\u00eancia no campo. Assinale\na alternativa que indica corretamente o que vem motivando\nesse fen\u00f4meno e em que regi\u00e3o tem predominado esse\ntipo de ocorr\u00eancia.\n[IMAGE 0]\n(Fonte: Centro de Documenta\u00e7\u00e3o Dom Tom\u00e1s Balduino \u2013 CPT.)\na) A expuls\u00e3o de agricultores familiares pelo avan\u00e7o das\nculturas da cana-de-a\u00e7\u00facar e do algod\u00e3o tem gerado\nconflitos entre pequenos e grandes propriet\u00e1rios de\nterra; regi\u00e3o Centro-Oeste.\nb) A fragmenta\u00e7\u00e3o da propriedade em \u00e1reas de\ncoloniza\u00e7\u00e3o dirigida e a disputa pela posse da terra\nentre herdeiros v\u00eam produzindo viol\u00eancia agr\u00e1ria;\nregi\u00e3o Norte.\nc) A rivalidade entre trabalhadores rurais e criadores\nextensivos de gado bovino no Pantanal e nas\nchapadas mato-grossenses tem resultado em viol\u00eancia\nagr\u00e1ria; regi\u00e3o Centro-Oeste.\nd) A disputa pela terra envolvendo grileiros contra\nposseiros em \u00e1reas de expans\u00e3o de monocultivos e de\nprojetos de explora\u00e7\u00e3o mineral e madeireira tem\ngerado viol\u00eancia; regi\u00e3o Norte.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is a) A expulsion of agricultural families by the advance of sugarcane and cotton cultivation has generated conflicts between small and large landowners; region Central-West. This option is correct because the graphically represents the increase in rural violence in rural areas of the country, and the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_28", "question": "A figura a seguir retrata a varia\u00e7\u00e3o latitudinal dos padr\u00f5es\nespaciais de distribui\u00e7\u00e3o dos principais biomas terrestres.\n[IMAGE 0]\n(Fonte: James F. Petersen, Dorothy Sack e Robert E. Glabler, Fundamentos de\nGeografia F\u00edsica. S\u00e3o Paulo: Cengage, 2015, p. 158.)\nConsidere a figura anterior e assinale a alternativa correta.\na) As florestas t\u00eam um aumento na diversidade de suas\nesp\u00e9cies \u00e0 medida que a precipita\u00e7\u00e3o aumenta e as\ntemperaturas apresentam decl\u00ednio.\nb) Os desertos e as savanas ocorrem em todos os\ncontinentes, em \u00e1reas com temperaturas elevadas e\nbaixo volume de precipita\u00e7\u00e3o.\nc) A taiga apresenta esp\u00e9cies arb\u00f3reas de maior porte\nem raz\u00e3o da umidade proveniente das baixas press\u00f5es\nde m\u00e9dias latitudes do Hemisf\u00e9rio Norte.\nd) As savanas e as florestas de mon\u00e7\u00f5es dependem da\nsazonalidade clim\u00e1tica: invernos frios e chuvosos,\nver\u00f5es quentes e secos.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is a) As florestas t\u00eam um aumento na diversidade de suas esp\u00e9cies \u00e0 medida que a precipita\u00e7\u00e3o aumenta e as temperaturas apresentam decl\u00ednio. This is because, as the precipitation increases and temperatures decrease, the biodiversity of forests tends to increase.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_30", "question": "[IMAGE 0]\n(Fonte: Deficit Habitacional no Brasil, 2015. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o\nPinheiro, 2018.)\nCom base em seus conhecimentos e nos dados do gr\u00e1fico,\nassinale a alternativa correta.\na) O deficit habitacional no Brasil vem sendo enfrentado\ncom a constru\u00e7\u00e3o de novos domic\u00edlios, o que tem\nresolvido satisfatoriamente a quest\u00e3o da moradia.\nb) Os dados do gr\u00e1fico confirmam que, em qualquer \u00e1rea\ndo territ\u00f3rio brasileiro, h\u00e1 mais domic\u00edlios vagos em\ncondi\u00e7\u00f5es de serem ocupados que deficit habitacional.\nc) \u00c9 muito prov\u00e1vel que todas as classes sociais\nmoradoras nas cidades no Brasil sejam igualmente\natingidas pelo fen\u00f4meno urbano de deficit habitacional.\nd) A correla\u00e7\u00e3o entre domic\u00edlios vagos e deficit\nhabitacional explica-se, em grande medida, pela\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, que mant\u00e9m im\u00f3veis\nfechados.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is b) Os dados do gr\u00e1fico confirmam que, em qualquer \u00e1rea do territ\u00f3rio brasileiro, h\u00e1 mais domic\u00edlios vagos em condi\u00e7\u00f5es de serem ocupados que deficit habitacional. This is because the graph shows a higher number of vagos (unoccupied) homes inadequate conditions compared to homes inadequate conditions that are occupied.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_31", "question": "[IMAGE 0](Adaptado de Atlas escolar IBGE. Dispon\u00edvel em atlasescolar.ibge.gov.br)\nRecentemente, em Mianmar, a minoria \u00e9tnica Rohingya foi\nv\u00edtima de graves massacres e assassinatos praticados por\ngrupos extremistas da maioria \u00e9tnico-religiosa do pa\u00eds.\nEntre 2017 e 2018, os atos de viol\u00eancia provocaram\ndeslocamentos for\u00e7ados de aproximadamente 650 mil\nRohingyas principalmente para um dos pa\u00edses vizinhos.\nCom a ajuda do mapa anterior, assinale a alternativa que\nindica, respectivamente, o principal pa\u00eds para onde se\ndeslocam os Rohingyas e as correntes religiosas seguidas\npor essa minoria \u00e9tnica e pela maioria da popula\u00e7\u00e3o de\nMianmar.\na) Bangladesh; mul\u00e7umana e budista.\nb) \u00cdndia; cat\u00f3lica e hindu.\nc) Tail\u00e2ndia; cat\u00f3lica e mul\u00e7umana.\nd) China; hindu e budista.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The Rohingya are a Muslim minority group in Myanmar. Between 2017 and 2018, they faced severe violence leading to mass killings and forced displacements, primarily to neighboring Bangladesh. The map indicates that the Rohingya are primarily displaced to Bangladesh and that the majority of the population in Myanmar follows Buddhism, while the Rohingya follow Islam. Therefore, the correct answer is:\na) Bangladesh; mul\u00e7umana e budista.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_33", "question": "O mapa a seguir registra parte do processo de substitui\u00e7\u00e3o\ndos dom\u00ednios vegetais do continente europeu pela\nagricultura sedentarizada ao longo dos \u00faltimos 10 mil anos.\n[IMAGE 0]\n(Adaptado de W. F. Rudmann, A Terra Transformada. Porto Alegre: Bookman,\n2015, p. 53 e 59.)\nA an\u00e1lise do mapa permite concluir que:\na) As pastagens e as estepes foram os dom\u00ednios mais\ndevastados pela implanta\u00e7\u00e3o da agricultura, em fun\u00e7\u00e3o\nda fertilidade do seu solo em \u00e9pocas de degelo, o que\nfavoreceu a produtividade de grande escala.\nb) N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar grandes transforma\u00e7\u00f5es nas\ncondi\u00e7\u00f5es naturais dos dom\u00ednios de vegeta\u00e7\u00e3o\neuropeus em fun\u00e7\u00e3o do processo de sedentariza\u00e7\u00e3o\ndas sociedades humanas.\nc) O desenvolvimento de lavouras na Europa durante o\nNeol\u00edtico foi base para a transforma\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios\nvegetais naturais, o que significa que o desmatamento\n\u00e9 uma pr\u00e1tica milenar.\nd) As \u00e1reas que hoje correspondem aos pa\u00edses da\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica, ao Reino Unido e \u00e0 Irlanda foram as\npioneiras no desenvolvimento de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas\nsedentarizadas.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is (A) As pastagens and steppes were the most devastated by the introduction of agriculture due to the fertility of their soil in periods of thaw, which favored large-scale production. This is evident from the map, which shows a significant reduction in the size of pastures and steppes in comparison to other vegetation types as agricultural agricultural practices spread across Europe.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_36", "question": "[IMAGE 0]*As setas da figura indicam somente a dire\u00e7\u00e3o da\nmovimenta\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f4nicas.\n(Adaptado de J.F. Petersen, D. Sack e R. E. Glabler, Fundamentos de Geografia\nF\u00edsica. S\u00e3o Paulo: Cengage, 2015, p. 277.)\nEventos s\u00edsmicos de grande magnitude causam imensos\ndanos. As ondas s\u00edsmicas que se originam nesses eventos\ne que se propagam no interior da Terra s\u00e3o de dois tipos:\nlongitudinais e transversais. A figura anterior representa um\ntipo de contato entre placas que d\u00e1 origem a ondas\ns\u00edsmicas. Esse tipo de contato ocorre\na) na Calif\u00f3rnia (EUA), e as ondas longitudinais s\u00e3o\naquelas em que a oscila\u00e7\u00e3o se d\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o de\npropaga\u00e7\u00e3o.\nb) nos Andes (Chile), e as ondas transversais s\u00e3o\naquelas em que a oscila\u00e7\u00e3o se d\u00e1 perpendicularmente\n\u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o.\nc) na Calif\u00f3rnia (EUA), e as ondas longitudinais s\u00e3o\naquelas em que a oscila\u00e7\u00e3o se d\u00e1 perpendicularmente\n\u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o.\nd) nos Andes (Chile), e as ondas transversais s\u00e3o\naquelas em que a oscila\u00e7\u00e3o se d\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o de\npropaga\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is c) in California (USA), and the longitudinal waves are those in which the oscillation occurs perpendicularly to the direction of propagation. This is because the image shows a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_37", "question": "O termo smog se forma pela jun\u00e7\u00e3o das palavras smoke\n(fumo) e fog (neblina). Ele designa o resultado da mistura\nde um processo natural (a neblina) com os fumos\nproduzidos pela atividade industrial e queima de\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, originando um tipo de nevoeiro que\npode ser altamente t\u00f3xico. Esse fen\u00f4meno afeta\nprincipalmente as metr\u00f3poles, como S\u00e3o Paulo, detentora\nde 30% da frota de autom\u00f3veis no Brasil. Um fato\ninteressante ocorreu em 2018, com a greve dos\ncaminhoneiros: a polui\u00e7\u00e3o caiu pela metade, segundo a\nCetesb. Com a falta de combust\u00edveis, houve menor\ncircula\u00e7\u00e3o de carros na capital; al\u00e9m disso, a greve teve\nimpacto na produ\u00e7\u00e3o industrial, pela falta de insumos e de\npessoal. Especialistas esperam que essa situa\u00e7\u00e3o at\u00edpica\nna cidade leve \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0\ndiminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.\nM\u00e9dias de Umidade Relativa e Temperatura\n[IMAGE 0]\n(Fonte: Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica S\u00e3o Paulo (Mirante de\nSantana) \u2013 A701 \u2013 INMET, 2018.)\nConsiderando que houve redu\u00e7\u00e3o de smog na cidade de\nS\u00e3o Paulo durante a greve dos caminhoneiros e levando\nem conta as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas descritas no gr\u00e1fico,\ninfere-se que ocorreu maior redu\u00e7\u00e3o do\na) smog fotoqu\u00edmico, que ocorre em presen\u00e7a de luz, \u00e9\ncomum nos dias mais quentes e secos, e tem sua\norigem nos gases liberados pelos autom\u00f3veis, cuja\ncomposi\u00e7\u00e3o cont\u00e9m di\u00f3xido de enxofre e material\nparticulado.\nb) smog fotoqu\u00edmico, que ocorre em presen\u00e7a de luz, \u00e9\ncomum nos dias mais frios e \u00famidos, e tem sua origem\nnos gases liberados pela atividade industrial, cuja\ncomposi\u00e7\u00e3o cont\u00e9m di\u00f3xido de nitrog\u00eanio e\nhidrocarbonetos n\u00e3o queimados.\nc) smog industrial, que acompanha a invers\u00e3o t\u00e9rmica, \u00e9\ncomum nos dias mais quentes e secos, e tem sua\norigem nos gases liberados pelos autom\u00f3veis, cuja\ncomposi\u00e7\u00e3o cont\u00e9m di\u00f3xido de nitrog\u00eanio e\nhidrocarbonetos n\u00e3o queimados.\nd) smog industrial, que acompanha a invers\u00e3o t\u00e9rmica, \u00e9\ncomum nos dias mais frios e \u00famidos, e tem sua origem\nnos gases liberados pela atividade industrial, cuja\ncomposi\u00e7\u00e3o cont\u00e9m di\u00f3xido de enxofre e material\nparticulado.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is b) smog industrial. This type of smog is characterized by its presence in colder temperatures and is associated with the invers\u00e3o of temperature, which is a phenomenon where the temperature decreases during the day. It is formed by the gases released by industrial activity, which include nitrogen dioxide and particulate matter.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_39", "question": "\nNas quest\u00f5es seguintes, sempre que necess\u00e1rio, use\nacelera\u00e7\u00e3o da gravidade g = 10 m/s2, aproxime \u03c0 = 3,0 e\n1 atm =105 Pa.\nEm uma pescaria \u00e9 utilizada uma linha com boia e anzol.\nInicialmente, na posi\u00e7\u00e3o de espera, a linha acima da boia\nmant\u00e9m-se frouxa e a boia flutua, ficando com 1/3 do seu\nvolume submerso (figura 1). Quando o peixe \u00e9 fisgado, a\nboia \u00e9 puxada, ficando totalmente submersa e\nmomentaneamente parada; simultaneamente, a linha que a\nune ao anzol fica esticada verticalmente (figura 2).\n [IMAGE 0]\n A parte\nsuperior da linha, acima da boia, mant\u00e9m-se frouxa. Nessa\nsitua\u00e7\u00e3o, quanto vale o m\u00f3dulo da tens\u00e3o da linha que une\na boia ao anzol? Despreze as massas da linha e do anzol,\nbem como o atrito viscoso com a \u00e1gua.\na) O peso da boia.\nb) O dobro do peso da boia.\nc) O peso do peixe menos o peso da boia.\nd) O peso do peixe menos o dobro do peso da boia.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) O peso do peixe menos o o dobro do peso da boia. Explanation: When the fish is caught, the boa anzol is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the boia is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled up, and the line is pulled pulled up, and the line is pulled pulled up, and the line is pulled pulled up, and the line is pulled pulled up, and the line is pulled pulled up, and the line is pulled pulled up, and the line is pulled pulled up, and and the line is pulled pulled up, and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and and"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_41", "question": "\nTexto comum \u00e0s quest\u00f5es 40, 41 e 42\nDrones v\u00eam sendo utilizados por empresas americanas\npara monitorar o ambiente subaqu\u00e1tico. Esses drones\npodem substituir mergulhadores, sendo capazes de\nrealizar mergulhos de at\u00e9 cinquenta metros de\nprofundidade e operar por at\u00e9 duas horas e meia.\nFrequentemente esses drones s\u00e3o usados para medir a\ntemperatura da \u00e1gua (T ) em fun\u00e7\u00e3o da profundidade (d ),\na partir da superf\u00edcie (d = 0 ), como no caso ilustrado no\ngr\u00e1fico a seguir (dados adaptados).\n[IMAGE 0]\nConsidere que a densidade da \u00e1gua \u00e9 \u03c1 =1000 kg/m\u00b3 e\nconstante para todas as profundidades medidas pelo\ndrone. Qual \u00e9 a diferen\u00e7a de press\u00e3o hidrost\u00e1tica entre a\nsuperf\u00edcie e uma profundidade para a qual a temperatura\nda \u00e1gua \u00e9 T =19\u00b0C?\na) 1,4 x 10\u00b3 Pa.\nb) 2,0 x 10\u2074 Pa.\nc) 4,0 x 10\u2074 Pa.\nd) 7,0 x 10\u2074 Pa.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The pressure difference between the surface and a given depth can be calculated using Archimedes' principle. The formula is: Pressure at depth (P) = Pressure at surface (P) + Buoyant force (P). Substing the given values for the temperature T =19\u00b0C and density \u03c1 =100 kg/m\u00b3, we get: Pressure at depth (P) = Pressure at surface (P) + Buoyant force (P) = 19999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_42", "question": "\nTexto comum \u00e0s quest\u00f5es 40, 41 e 42\nDrones v\u00eam sendo utilizados por empresas americanas\npara monitorar o ambiente subaqu\u00e1tico. Esses drones\npodem substituir mergulhadores, sendo capazes de\nrealizar mergulhos de at\u00e9 cinquenta metros de\nprofundidade e operar por at\u00e9 duas horas e meia.\nLeve em conta ainda os dados mostrados no gr\u00e1fico da\nquest\u00e3o anterior, referentes \u00e0 temperatura da \u00e1gua (T) em\nfun\u00e7\u00e3o da profundidade (d). Considere um volume\ncil\u00edndrico de \u00e1gua cuja base tem \u00e1rea A= 2 m\u00b2, a face\nsuperior est\u00e1 na superf\u00edcie a uma temperatura constante\nT_A e a face inferior est\u00e1 a uma profundidade d a uma\ntemperatura constante T_B, como mostra a figura a seguir.\nNa situa\u00e7\u00e3o estacion\u00e1ria, nas proximidades da superf\u00edcie, a\ntemperatura da \u00e1gua decai linearmente em fun\u00e7\u00e3o de d ,\nde forma que a taxa de transfer\u00eancia de calor por unidade\nde tempo (\u03a6), por condu\u00e7\u00e3o da face superior para a face\ninferior, \u00e9 aproximadamente constante e dada por\n\u03a6 =(\u03baA(T_A - T_B))/d , em que \u03ba=(0,6W)/(mx\u00b0C) \u00e9 a condutividade\nt\u00e9rmica da \u00e1gua. Assim, a raz\u00e3o (T_A-T_B)/d \u00e9 constante para\ntodos os pontos da regi\u00e3o de queda linear da temperatura\nda \u00e1gua mostrados no gr\u00e1fico apresentado.\nUtilizando as temperaturas da \u00e1gua na superf\u00edcie e na\nprofundidade d do gr\u00e1fico e a f\u00f3rmula fornecida, conclui-\nse que, na regi\u00e3o de queda linear da temperatura da \u00e1gua\nem fun\u00e7\u00e3o de d, \u03a6 \u00e9 igual a\n[IMAGE 0]\na) 0,03 W.\nb) 0,05 W.\nc) 0,40 W.\nd) 1,20 W.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is a) 0,40 W. This is because, according to the data provided in the image, the temperature of the water at the surface (T_A) is 20\u00b0C and at the bottom (T_B) is 100\u00b0C, and the rate of heat transfer (\u03a6\u03a6) is given by the formula \u03a6 =(\u03baA(T_-T_B))/d, where \u03ba is the thermal conductivity of water. Plugging in the values, \u03ba =(0,6W)/(mx\u00b0C) = 0,000666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666666"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_49", "question": "A \"maravilha\" (Mirabilis jalapa) \u00e9 uma planta ornamental\nque pode apresentar tr\u00eas tipos de fen\u00f3tipo: plantas com\nramos verde-escuro, plantas com ramos brancos e plantas\nmescladas. Plantas mescladas possuem ramos verde-\nescuro, ramos brancos e ramos variegados. Como mostra\na figura a seguir, todas as c\u00e9lulas de ramos verde-escuro\npossuem cloroplastos normais (com clorofila). Todas as\nc\u00e9lulas de ramos brancos possuem cloroplastos mutantes\n(sem clorofila). Ramos variegados cont\u00eam c\u00e9lulas com\ncloroplastos normais, c\u00e9lulas com cloroplastos mutantes e\nc\u00e9lulas com ambos os tipos de cloroplasto.\n[IMAGE 0]\n(Dispon\u00edvel em http://www.chegg.com/homework-help/.)\nNa forma\u00e7\u00e3o de sementes, os cloroplastos s\u00e3o herdados\napenas dos \u00f3vulos. A prog\u00eanie resultante da fertiliza\u00e7\u00e3o de\n\u00f3vulos de flores presentes em um ramo variegado com\np\u00f3len proveniente de flores de um ramo verde-escuro\nconter\u00e1\na) apenas plantas com ramos de folhas brancas.\nb) plantas dos tr\u00eas tipos fenot\u00edpicos.\nc) apenas plantas mescladas.\nd) apenas plantas com ramos de folhas verde-escuro.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is b) plantas com ramos de folhas brancas. This is because, as per the image, the plant's cells in the variegado ramos have both normal and mutant cloroplastos, indicating the possibility of producing both types of plants.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_5", "question": "Leia o texto a seguir, publicado no Instagram e em um livro\ndo @akapoeta Jo\u00e3o Doederlein.\n[IMAGE 0]\n(Jo\u00e3o Doederlein, O livro dos ressignificados. S\u00e3o Paulo: Paralela, 2017, p. 17.)\nA ressignifica\u00e7\u00e3o de estrela ocorre porque o verbete\napresenta\na) diversas acep\u00e7\u00f5es dessa palavra de modo amplo,\nliteral e descritivo.\nb) cinco defini\u00e7\u00f5es da palavra relativas \u00e0 realidade e uma\ndefini\u00e7\u00e3o figurada.\nc) v\u00e1rios contextos de uso que evidenciam o car\u00e1ter\nexpositivo do g\u00eanero verbete.\nd) uma entrada formal de dicion\u00e1rio e acep\u00e7\u00f5es que\nexpressam vis\u00f5es particulares.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) a formal entry of a dictionary and expressions that express particular visions. This is because the text describes the verb 'estrela' as having a formal entry in a dictionary and various expressions that reflect different perspectives or visions.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_50", "question": "No ano de 2015, foi descrito o f\u00f3ssil de um r\u00e9ptil que viveu\nh\u00e1 150 milh\u00f5es de anos onde hoje \u00e9 a regi\u00e3o Nordeste do\nBrasil. Conforme ilustra a figura a seguir, esse animal\napresenta corpo alongado, com muitas v\u00e9rtebras e\ncostelas, e membros anteriores e posteriores reduzidos (a\nseta indica a regi\u00e3o ampliada no canto inferior esquerdo).\nPor sua anatomia peculiar, um grande debate teve in\u00edcio\nsobre a posi\u00e7\u00e3o que esse animal deveria ocupar na \u00e1rvore\nda vida.\n[IMAGE 0]\n(David M. Martill e outros, A four-legged snake from the Early Cretaceous of\nGondwana. Science, Nova Iorque, v. 349, fasc. 6246, p. 416-419, jul. 2015.)\nSabe-se que os lagartos (que geralmente t\u00eam membros) e\nas serpentes (seres \u00e1podes) que vivem atualmente t\u00eam um\nancestral comum. Sendo assim, o organismo ilustrado na\nfigura\na) n\u00e3o pode pertencer \u00e0 linhagem evolutiva das\nserpentes, pois a perda dos membros anteriores e\nposteriores levaria a um preju\u00edzo \u00e0 vida do animal, e a\nevolu\u00e7\u00e3o resulta apenas em melhoria dos organismos.\nb) n\u00e3o pode pertencer \u00e0 linhagem evolutiva das\nserpentes, pois a evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 gradual e incapaz de\ngerar mudan\u00e7as dr\u00e1sticas na morfologia de um ser\nvivo, como a perda de membros anteriores e\nposteriores.\nc) pode pertencer \u00e0 linhagem evolutiva das serpentes,\nsendo que seu ancestral comum com os lagartos\npossu\u00eda membros, depois perdidos por processos\nevolutivos, originando as serpentes \u00e1podas atuais.\nd) pode ser um f\u00f3ssil de transi\u00e7\u00e3o, pois os ancestrais das\nserpentes que n\u00e3o utilizavam seus membros com tanta\nfrequ\u00eancia sofreram atrofia desses membros, deixando\nde transferir tal caracter\u00edstica para seus descendentes.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "d) Pode ser um f\u00f3ssil de transi\u00e7\u00e3o.\n\nExplanation: The organism in the image appears to be a transitional form between reptiles and snake-like creatures. Its body is elongated with many vertebrae and scales, and its limbs are reduced, which is characteristic of early reptiles. However, it also lacks the features of modern snakes, such as the long tail and the absence of limbs. This suggests that it might have been an ancestor of modern snakes that gradually evolved to have the long tail and lose limbs.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_55", "question": "[IMAGE 0]\n(Dispon\u00edvel em: http://www.wikipedia.com. Acessado em 10/06/2018.)\nConsiderando as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre as\nestruturas qu\u00edmicas dos compostos anteriores e seus\nconhecimentos sobre os processos bioqu\u00edmicos da c\u00e9lula,\nescolha a alternativa que preenche corretamente as\nlacunas no texto a seguir:\n\"O composto (i) __________ pode ser utilizado para inibir\n(ii) ___________, uma vez que tem estrutura qu\u00edmica muito\nsemelhante \u00e0 do (iii) _________________, sendo,\nportanto, erroneamente reconhecido (iv)\n_________________.\"\na) (i) tirosina; (ii) a s\u00edntese de prote\u00ednas; (iii) nucleot\u00eddeo\ndAMP; (iv) pelo ribossomo como poss\u00edvel precursor na\ntranscri\u00e7\u00e3o.\nb) (i) vidarabina; (ii) a replica\u00e7\u00e3o do DNA; (iii) nucleot\u00eddeo\ndAMP; (iv) pela polimerase como poss\u00edvel precursor na\nc) (i) vidarabina; (ii) a s\u00edntese de prote\u00ednas; (iii) \u00e1cido\n\u00farico; (iv) pelo ribossomo como poss\u00edvel precursor na\ntradu\u00e7\u00e3o.\nd) (i) tirosina; (ii) a replica\u00e7\u00e3o do DNA; (iii) nucleot\u00eddeo\ndAMP; (iv) pela transcritase como poss\u00edvel precursor\ndo DNA.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is (d) tirosina; (ii) a replica\u00e7\u00e3o do DNA; (iii) nucleot\u00eddeo dAMP; (iv) pela trans trans transcritase transcri\u00e7\u00e3o. This is because tirozina is a nucleot\u00eddeo dAMP; dAMP; (ii) (iii) nucleot\u00eddeo dAMP; (iv) trans transcri\u00e7\u00e3o transcri\u00e7\u00e3o transcri\u00e7\u00e3o transcri\u00e7\u00e3o transcri\u00e7\u00e3o transcri\u00e7\u00e3o transcri\u00e7\u00e3o transcri\u00e7\u00e3o trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans trans"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_6", "question": "Uma p\u00e1gina do Facebook faz humor com montagens que\ncombinam capas de livros j\u00e1 publicados e memes que\ncirculam nas redes sociais. Uma dessas postagens envolve\na obra de Henry Thoreau, para quem a desobedi\u00eancia civil\n\u00e9 uma forma de protesto leg\u00edtima contra leis ou atos\ngovernamentais considerados injustos pelo cidad\u00e3o e que\nponham em risco a democracia.\n[IMAGE 0]\n(Fonte: P\u00e1gina de Facebook Obras Liter\u00e1rias com capas de memes\ngenuinamente brasileiros.)\nO efeito de humor aqui se deve ao fato de que a montagem\na) refuta as raz\u00f5es para a desobedi\u00eancia civil com base\nna desculpa apresentada pela crian\u00e7a.\nb) antecipa uma poss\u00edvel avalia\u00e7\u00e3o negativa da\ndesobedi\u00eancia sustentada pelo livro.\nc) equipara as raz\u00f5es da desobedi\u00eancia civil \u00e0 justificativa\napresentada pela crian\u00e7a.\nd) contesta a legitimidade da desobedi\u00eancia civil\ndefendida por Thoreau.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "c) equipara as raz\u00f5es da desobedi\u00eancia civil \u00e0 justificativa\napresentada pela crian\u00e7a. The meme humorously equates the reasons for civil disobedience presented by Thoreau with the justification given by the child, suggesting that the child's reasons are as valid as those of the philos.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_65", "question": "No tri\u00e2ngulo exibido na figura a seguir, AD \u00e9 a\nbissetriz do \u00e2ngulo interno em A, e AD = DB. O \u00e2ngulo\ninterno em A \u00e9 igual a\n[IMAGE 0]\na) 60\u00b0.\nb) 70\u00b0.\nc) 80\u00b0.\nd) 90\u00b0.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "A) 60\u00b0.\nExplanation: A bissector is a line that intersects a triangle at two angles. In the triangle shown, AD is the bissector of the angle A. Since AD is parallel to DB, and the angle A is 60\u00b0, AD is also 60\u00b0.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_66", "question": "No tri\u00e2ngulo ABC exibido na figura a seguir, M \u00e9 o ponto\nm\u00e9dio do lado AB, e N \u00e9 o ponto m\u00e9dio do lado AC. Se a\n\u00e1rea do tri\u00e2ngulo MBN \u00e9 igual a t, ent\u00e3o a \u00e1rea do tri\u00e2ngulo ABC\n\u00e9 igual a\n[IMAGE 0]\na) 3\ud835\udc61.\nb) 2\u221a3\ud835\udc61.\nc) 4\ud835\udc61.\nd) 3\u221a2\ud835\udc61.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "A) 3\ud835\udc61.\nExplanation:\nFirst, we can observe that the area of a triangle is half the product of its base and its height. Since the base of the triangle ABC is the sum of the lengths of the sides AB and AC (2\ud835\udc61 + 2\ud835\udc61), and the height is the distance between the two vertices (3\ud835\udc61), the area of the triangle is 2\ud835\udc61 * 3\ud835\udc61 = 6\ud835\udc61. Since the area of the triangle MBN is also 6\ud835\udc61, and it's half of the area of triangle ABC, the area of triangle ABC is 6\ud835\udc61 / 2 = 3\ud835\udc61.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_67", "question": "A figura a seguir exibe um pent\u00e1gono em que quatro lados\nconsecutivos t\u00eam comprimentos a, b, c e d. Se a sequ\u00eancia (a,b,c,d) \n\u00e9 uma progress\u00e3o geom\u00e9trica de raz\u00e3o q>1,\nent\u00e3o tan \ud835\udf03 \u00e9 igual a\n[IMAGE 0]\na) 1/\ud835\udc5e\nb) q.\nc) \ud835\udc5e\u00b2\nd) \u221a\ud835\udc5e", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "A progress\u00e3o geom\u00e9trica de raz\u00e3o q>1 means that each term is greater than 1/\ud835\udc5e. Since tan \ud835\udf03 is the ratio of the side opposite the vertex to the hypotenuse of a right triangle, and the side opposite the vertex is the side labeled 'a', tan \ud835\udf03 = a/\ud835\udc5e. Since a is greater than 11/\ud835\udc5e, tan \ud835\udf03 is also greater than 11/\ud835\udc5e. Therefore, the correct answer is b) q.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_71", "question": "Considere um paralelep\u00edpedo ret\u00e2ngulo, cujas arestas t\u00eam\ncomprimento 6 cm, 8 cm e 10 cm, e um tri\u00e2ngulo cujos\nv\u00e9rtices s\u00e3o os centros (intersec\u00e7\u00e3o das diagonais) de tr\u00eas\nfaces de dimens\u00f5es distintas, como ilustra a figura a\nseguir. O per\u00edmetro P desse tri\u00e2ngulo \u00e9 tal que\n[IMAGE 0]\na) \ud835\udc43 < 14 cm.\nb) 14 cm < \ud835\udc43 < 16 cm.\nc) 16 cm < \ud835\udc43 < 18 cm.\nd) \ud835\udc43 > 18 cm", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The perimeter P of the triangle is the sum of the lengths of its three sides. Given that the sides are of different lengths, we can calculate the perimeter using the formula P = 2(a + b + c), where a, b, and c are the lengths of the sides. Plugging in the given lengths: P = 2(6 cm + 8 cm + 10 cm) = 2(24 cm) = 52 cm. Therefore, the correct option is:\na) \ud835\udc43 < 114 cm.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_73", "question": "Leia o texto a seguir e observe a figura do Homem\nVitruviano.\nAo longo da vida, cada vez mais, Leonardo da Vinci\npassou a perceber que a matem\u00e1tica era a chave para\ntransformar suas observa\u00e7\u00f5es em teorias. N\u00e3o existe\ncerteza na ci\u00eancia em que a matem\u00e1tica n\u00e3o possa ser\naplicada, declarou.\n[IMAGE 0]\n(Adaptado de Walter Isaacson, Leonardo da Vinci. Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca,\n2017, p. 52.)\nO Homem Vitruviano, Leonardo Da Vinci, 1490.\nAssinale a alternativa que expressa adequadamente a\ncorrela\u00e7\u00e3o entre o texto e a imagem.\na) Figura emblem\u00e1tica do Renascimento, Leonardo da\nVinci destaca-se pela sua obra pict\u00f3rica e por seu\ndesenho do Homem Vitruviano. Para ele, arte e ci\u00eancia\nse baseavam nas rela\u00e7\u00f5es an\u00e1logas entre homem e\nnatureza preconizadas pela alquimia.\nb) O Homem Vitruviano de Leonardo da Vinci condensa\numa s\u00e9rie de estudos do artista, e mesmo a leitura de\numa c\u00f3pia manuscrita da obra de Vitr\u00favio. O desenho\nsintetiza uma rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica entre homem e\nmundo pautada pela analogia geom\u00e9trica.\nc) Na linhagem dos artistas-arquitetos-engenheiros\nrenascentistas, Leonardo da Vinci dedicou-se ao\nestudo da perspectiva e especialmente da aritm\u00e9tica,\nbuscando harmonizar as rela\u00e7\u00f5es entre o homem e\nDeus no Homem Vitruviano.\nd) Leitor ass\u00edduo da f\u00edsica newtoniana, Leonardo da Vinci\nreconhecia que tanto a aritm\u00e9tica quanto a geometria\npoderiam ser usadas na arte, arquitetura e engenharia.\nNa elabora\u00e7\u00e3o do desenho do Homem Vitruviano, ele\ncomprovou esta hip\u00f3tese.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is b) O Homem Vitruvviano de Leonardo da Vinci condensa\numa series de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de um de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_78", "question": "[IMAGE 0]\nPartido Nacional Fascista de Benito Mussolini em 1934\n*si \u2013 significa \u201csim\u201d em italiano.\nBella Ciao\nQuerida, adeus\nEsta manh\u00e3, eu acordei\nQuerida, adeus! Querida, adeus! Querida, adeus, adeus,\nadeus!\nEsta manh\u00e3, eu acordei\nE encontrei um invasor\nOh, membro da Resist\u00eancia, leve-me embora\nQuerida, adeus! Querida, adeus! Querida, adeus, adeus,\nadeus!\nOh, membro da Resist\u00eancia, leve-me embora\nPorque sinto que vou morrer\nE se eu morrer como um membro da Resist\u00eancia\nQuerida, adeus! Querida, adeus! Querida, adeus, adeus,\nadeus!\nE se eu morrer como um membro da Resist\u00eancia\nVoc\u00ea deve me enterrar\nE me enterre no alto da montanha\nQuerida, adeus! Querida, adeus! Querida, adeus, adeus,\nadeus!\nE me enterre no alto da montanha\nSob a sombra de uma bela flor. (...).\nA fotografia anterior registra a fachada do Partido Nacional\nFascista de Benito Mussolini em 1934. A m\u00fasica Bella Ciao\nfoi um hino cantado contra o fascismo de Mussolini e as\ntropas nazistas durante a Segunda Guerra Mundial. Em 25\nde abril de 2018, quando a It\u00e1lia celebrou 73 anos de sua\nliberta\u00e7\u00e3o do nazifascismo, a can\u00e7\u00e3o foi entoada em v\u00e1rias\npartes do pa\u00eds.\nSobre os usos da imagem e da m\u00fasica, assinale a\nalternativa correta.\na) Atrav\u00e9s de v\u00e1rios mecanismos de propaganda\nideol\u00f3gica e coer\u00e7\u00e3o f\u00edsica, os italianos foram for\u00e7ados\na entoar a m\u00fasica Bella Ciao, a fim de demonstrar\npublicamente sua ades\u00e3o ao fascismo. Este car\u00e1ter\numbilical da rela\u00e7\u00e3o da massa com o l\u00edder aparece\nretratado na fotografia.\nb) Por se tratar de um produto da ind\u00fastria cultural com\nforte apelo comercial, compreende-se a circula\u00e7\u00e3o e o\nconsumo desta m\u00fasica em plano global e em v\u00e1rias\nm\u00eddias (shows musicais, novelas e s\u00e9ries). Neste\nsentido, a imagem \u00e9 um cartaz caracterizado pela\nneutralidade pol\u00edtica.\nc) Trata-se de uma m\u00fasica de alcance internacional\nentoada em v\u00e1rias partes do mundo, em diferentes\ncontextos de resist\u00eancia pol\u00edtica contra o fascismo,\nregime caracterizado pela ades\u00e3o da massa em\nrela\u00e7\u00e3o ao seu l\u00edder, como explicita a fotografia.\nd) O gesto que recupera em 2018 esta can\u00e7\u00e3o sugere\numa semelhan\u00e7a entre o tempo de antes (do fascismo)\ne o de hoje, aproximando Silvio Berlusconi de\nMussolini, dirigente retratado na fotografia. Antes,\ncomo agora, Bella Ciao exalta a resist\u00eancia,\nidentificando-se como uma can\u00e7\u00e3o nacionalista.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is c) Trata-se de alcance internationalmente em v\u00e1rias partes do mundo, em v\u00e1rias diferentes contextosos de resist\u00eancia pol\u00edtica contra contra o fascismoismo, regime, regime, ad ades\u00e3o da massa em plano global global e em v\u00e1rias m\u00edd\u00edcias (shshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshshsh"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_79", "question": "A propaganda atrav\u00e9s de inscri\u00e7\u00f5es e desenhos em muros\ne paredes \u00e9 uma parte integrante da Paris revolucion\u00e1ria\nde Maio de 1968. Ela se tornou uma atividade de massa,\nparte e parcela do m\u00e9todo de autoexpress\u00e3o da\nRevolu\u00e7\u00e3o.\n(Adaptado de SOLIDARITY, Paris: maio de 68. S\u00e3o Paulo: Conrad, 2008, p. 15.)\n[IMAGE 0]\nInscri\u00e7\u00e3o: Liberem a\nexpress\u00e3o\n(Philippe Gras, Paris, 28/05/1968. Dispon\u00edvel em http://proxy.handle.net/.)\nConsiderando o texto e a imagem anteriores, assinale a\nalternativa correta sobre o movimento de Maio de 1968.\na) Influenciado pela pol\u00edtica de Estado da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica,\nas manifesta\u00e7\u00f5es de 1968 foram desencadeadas pelos\noper\u00e1rios franceses, que exigiam melhores condi\u00e7\u00f5es\nde trabalho, por meio das picha\u00e7\u00f5es em muros\nespalhados pela cidade.\nb) Influenciado pelo contexto cultural da Guerra Fria, as\nmanifesta\u00e7\u00f5es de 1968 tinham como palavras de\nordem a liberdade de express\u00e3o pol\u00edtica e sexual,\ncomo se via nas inscri\u00e7\u00f5es nos muros de Paris.\nc) Influenciado pelos movimentos punk-anarquistas\ningleses, as manifesta\u00e7\u00f5es de 1968 na Fran\u00e7a foram\nrespons\u00e1veis pelo enfraquecimento do ent\u00e3o\npresidente Charles De Gaulle e seu lema aparecia em\ninscri\u00e7\u00f5es nos muros.\nd) Influenciado por ideias esquerdistas, comunistas e\nanarquistas, as manifesta\u00e7\u00f5es de 1968 ficaram\nrestritas \u00e0s camadas populares francesas, sendo que\nas inscri\u00e7\u00f5es nos muros das cidades indicavam o\ngrupo social respons\u00e1vel.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is b) Influenciado pelo contexto cultural da Guerra Fria, as the manifestations of 1968 had slogos and slogans that expressed political and sexual liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber liber"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_82", "question": "Touching thermal-paper receipts could extend\nBPA retention in the body\n[IMAGE 0]\nWhen people handle\nreceipts printed on\nthermal paper\ncontaining the\nendocrine disruptor\nbisphenol A (BPA), the\ntoxic chemical could\nlinger in the body for a\nweek or more. Jonathan\nW. Martin of Stockholm University and Jiaying Liu of the\nUniversity of Alberta asked six male volunteers to handle\npaper containing isotopically labeled BPA for five minutes.\nThe volunteers then put on nitrile gloves, wore them for two\nhours, removed them, and washed their hands with soap.\nAfterward, the researchers measured the labeled BPA and\nits metabolites in the volunteers\u2019 urine regularly for two\ndays and then once again a week later. The study only\ntraced the isotopically labeled (deuterated) BPA and its\nmetabolites, so any additional BPA exposure from other\nsources was not monitored.\n(Deirdre Lockwood, Touching thermal-paper receipts could extend BPA retention\nin the body. Chemical & Engineering News, 04/09/2017.)\nO texto discorre sobre uma pesquisa cujo objetivo foi\na) determinar como o manuseio de papel t\u00e9rmico pode\ncontaminar uma pessoa com bisfenol A, considerando\nque a concentra\u00e7\u00e3o foi monitorada utilizando-se um\nBPA em que \u00e1tomos de 1_H foram substitu\u00eddos por 2_H.\nb) analisar de que forma o uso de luvas nitr\u00edlicas lavadas\ncom sab\u00e3o e contendo BPA deuterado pode\ncontaminar receitas impressas em papel t\u00e9rmico que\ncont\u00e9m um disruptor end\u00f3crino.\nc) monitorar, durante uma semana ou mais, a cin\u00e9tica de\nelimina\u00e7\u00e3o de um disruptor end\u00f3crino, bisfenol A\n(BPA), do corpo humano que foi contaminado pelo uso\nde luvas nitr\u00edlicas.\nd) verificar como um papel t\u00e9rmico deteriorado por\n\u00e1tomos de 2_H poderia contaminar as m\u00e3os de uma\npessoa, mesmo que ela estivesse usando luvas\nnitr\u00edlicas durante duas horas e depois as removesse.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is c) monitor, during a week or more, the degradation of a disruptor endocrine, bisphenol A (BPA), from the human body that was contaminated by the use of nitrile gloves washed with soap. The text describes a study conducted by Jonathan W. Martin and Jiaying Liu, where they measured the levels of BPA and its metabolites in the urine of six volunteers after handling paper containing isotopically labeled BPA. The study only traced the isotopically labeled (deuterated) BPA and its metabolites, so any additional BPA exposure from other sources was not monitored.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_84", "question": "[IMAGE 0]Adaptado de https://br.pinterest.com. Acessado em 10/06/2018.)\nO post anterior aponta\na) as vantagens da globaliza\u00e7\u00e3o para o consumidor e os\nproblemas causados pela imigra\u00e7\u00e3o.\nb) o impacto negativo dos processos migrat\u00f3rios no modo\ncomo as culturas v\u00eam sendo globalizadas.\nc) os efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o no nosso cotidiano e o\npreconceito contra imigrantes.\nd) o consumo excessivo de produtos estrangeiros no\nmundo capitalista contempor\u00e2neo.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "c) os efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o no nosso cotidiano e o\npreconceito contra imigrantes.\nExplanation: The image and text together highlight the impact of globalization on our daily lives and the prejudice or misunderstanding that can arise against immigrants. The diverse group of people looking up, combined with the text, suggests that globalization brings a mix of cultures and lifestyles, and there can be resistance or misunderstanding from those who are not accustomed to it.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_85", "question": "[IMAGE 0]\n(Dispon\u00edvel em https://www.creators.com/read/bruce-beattie/01/11/70433.\nAcessado em 18/03/2018.)\nEste cartum foi criado pelo norte-americano Bruce Beattie,\nem 2011. Nele, o cartunista faz uso da ironia para\na) justificar a meritocracia como princ\u00edpio de\nreconhecimento de igualdade de oportunidades.\nb) identificar a garantia do sal\u00e1rio m\u00ednimo como condi\u00e7\u00e3o\nsuficiente para a prote\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora.\nc) abordar os efeitos da precariza\u00e7\u00e3o do trabalho nas\nsociedades contempor\u00e2neas.\nd) propor que a empregabilidade leva \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da\neconomia e \u00e0 justi\u00e7a social.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) propose that employment leads to economic recovery and social justice. The cartoonist uses irony to highlight the importance of employment as a means to both economic recovery and the broader goal of social justice.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_86", "question": "[IMAGE 0]\nWe raise girls to cater to the fragile\negos of men. We teach girls do shrink\nthemselves, to make themselves\nsmaller. We tell girls \u2018You can have\nambition, but not too much\u2019. \u2018You\nshould aim to be successful, but not too successful,\notherwise you will threaten the man\u2019. (\u2026) We teach girls\nshame \u2013 \u2018Close your legs, cover yourself!\u2019. We make them\nfeel as though by being born female, they\u2019re already guilty\nof something. And so, girls grow up to be women who\ncannot see they have desire. They grow up to be women\nwho silence themselves. They grow up to be women who\ncannot say what they truly think. And they grow up \u2013 and\nthis is the worst thing we do to girls \u2013 to be women who\nturn pretense into an art form.\n(Adaptado da palestra \u201cWe should all be feminists\u201d, 15/07/2009. Dispon\u00edvel em\nhttps://www.youtube.com/watch?v=hg3umXU_qWc&t=797s. Acessado em\n14/05/2018.)\nO texto anterior reproduz trechos de uma palestra\nproferida pela escritora nigeriana Chimamanda Adichie em\n2009. Segundo a autora, o fato de serem criadas para\nagradar aos homens faz com que as mulheres\na) valorizem sua sexualidade ao longo de suas vidas.\nb) cres\u00e7am vendo a dissimula\u00e7\u00e3o como algo normal.\nc) sejam amea\u00e7adas, caso se tornem bem-sucedidas.\nd) tenham suas vozes silenciadas pelos homens.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten ten"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_87", "question": "[IMAGE 0]\n(Adaptado de https://www.teachersloungeshop.com. Acessado em 30/04/2018.)\nOs dizeres da camiseta\na) brincam com palavras do ingl\u00eas que t\u00eam grafias e\npron\u00fancias semelhantes.\nb) criam um efeito de humor explorando a ambiguidade\nde certas palavras do ingl\u00eas.\nc) brincam com o fato de o ingl\u00eas ser uma l\u00edngua\nirracional e incompreens\u00edvel.\nd) criam um efeito de humor a partir da complexidade do\nsistema ortogr\u00e1fico do ingl\u00eas.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "b) criam um efeito de humor explorando a ambiguidade\nde certas palavras do ingl\u00eas.\nExplanation: The shirt humorously plays with the ambiguity of certain English words that have similar spellings but different meanings and pronunciations. It doesn't make fun of the language's complexity, nor does it use random or nonsensical words.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2019_90", "question": "Genetic Fortune-Telling\nOne day, babies will get DNA report cards at birth. These\nreports will offer predictions about their chances of suffering\n[IMAGE 0]\na heart attack or cancer, of\ngetting hooked on tobacco,\nand of being smarter than\naverage.\nThough the new DNA tests\noffer probabilities, not\ndiagnoses, they could greatly\nbenefit medicine. For\nexample, if women at high risk for breast cancer got more\nmammograms and those at low risk got fewer, those exams\nmight catch more real cancers and set off fewer false\nalarms. The trouble is, the predictions are far from perfect.\nWhat if someone with a low risk score for cancer puts off\nbeing screened, and then develops cancer anyway?\nPolygenic scores are also controversial because they can\npredict any trait, not only diseases. For instance, they can\nnow forecast about 10 percent of a person\u2019s performance\non IQ tests. But how will parents and educators use that\ninformation?\n(Adaptado de Derek Brahney, Genetic Fortune-Telling. MIT Technology Review,\nMar\u00e7o/Abril 2018)\nDe acordo com o texto, um dos riscos do progn\u00f3stico\ngen\u00e9tico dos indiv\u00edduos desde o nascimento seria o de\na) empresas usarem as informa\u00e7\u00f5es para n\u00e3o contratar\npessoas que teriam predisposi\u00e7\u00e3o a certas doen\u00e7as ou\nv\u00edcios.\nb) algumas mulheres descuidarem da preven\u00e7\u00e3o de\nproblemas de sa\u00fade para os quais pareciam n\u00e3o estar\npredispostas.\nc) governos usarem as informa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas para negar\na certos cidad\u00e3os o acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade\np\u00fablica.\nd) pais e educadores passarem a desconsiderar dados\nsobre o coeficiente de intelig\u00eancia de seus filhos ou\nalunos.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) paises e educadores passarem a desconsiderar o coeficiente de intelig\u00eancia de fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil fil"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_1", "question": "[IMAGE 0]\nThere are approximately\n70 million pet dogs and\n74 million pet cats in the\nU.S., a country where 20\nmen and women are\nassaulted per minute. In\none survey, 71 percent\nof domestic violence\nvictims reported that their abuser also targeted pets. In one\nstudy of families under investigation for suspected child\nabuse, researchers found that pet abuse had occurred in\n88 percent of these families.\n(Adaptado de https://www.humanesociety.org/resources/animal-cruelty-facts-and-stats. Aces-\nsado em 11/05/2019.)\nO objetivo do texto \u00e9 destacar a rela\u00e7\u00e3o entre\na) aumento do n\u00famero de animais dom\u00e9sticos e de casos\nde crueldade contra os animais.\nb) viol\u00eancia dom\u00e9stica e fam\u00edlias investigadas por\ncrueldade contra os animais.\nc) condena\u00e7\u00f5es por abuso infantil e crueldade contra os\nanimais.\nd) casos de viol\u00eancia dom\u00e9stica e crueldade contra os\nanimais.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is d) cases of domestic violence and animal cruelty. The text emphasizes the connection between the high number of domestic animals and the prevalence of animal cruelty, as well as the correlation between domestic violence and animal abuse.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_12", "question": "Em um estudo, foram avaliadas quatro amostras\nencontradas em diferentes locais, representados na figura\nabaixo.\n[IMAGE 0]\n(Adaptado de http://wiki.aapg.org/Temporal_and_environmental_distribution_of_microfossils.\nAcessado em 15/05/2019.)\nAmostra A: h\u00e1 foramin\u00edferos, algas e dinoflagelados.\nAmostra B: h\u00e1 p\u00f3len e n\u00e3o existem seres marinhos.\nAmostra C: h\u00e1 grande concentra\u00e7\u00e3o de pl\u00e2ncton.\nAmostra D: h\u00e1 grande concentra\u00e7\u00e3o de bentos.\nAssinale a alternativa que associa corretamente o local de\ncoleta com a caracter\u00edstica da amostra.\na) A amostra A cont\u00e9m seres t\u00edpicos da plataforma\nabissal, onde h\u00e1 menor concentra\u00e7\u00e3o de sal e n\u00e3o h\u00e1\nluz solar.\nb) A amostra B foi encontrada em plataforma abissal,\nsendo que ventos teriam levado p\u00f3len at\u00e9 essa \u00e1rea,\nonde n\u00e3o h\u00e1 seres vivos.\nc) A amostra C foi retirada da plataforma continental, j\u00e1\nque cont\u00e9m seres que se movimentam ativamente e\nvivem entre ambientes terrestre e marinho.\nd) A amostra D cont\u00e9m esp\u00e9cies encontradas no declive\ncontinental, que se fixam no substrato dos\necossistemas aqu\u00e1ticos.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is (A) A amostra A cont\u00e9m seres t\u00edpicos da platof\u00f3rmia abissal, where there is less concentration of salt and no light. This is because amostra A is associated with the continental shelf, which is characterized by less salinity and less light.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_14", "question": "Durante uma visita ao Museu de Zoologia do Instituto de\nBiologia da UNICAMP, alunos do ensino m\u00e9dio puderam\nobservar a diversidade de formas de vida e a classifica\u00e7\u00e3o\ndos vertebrados.\n[IMAGE 0]\nAssinale a alternativa que indica corretamente as\ncaracter\u00edsticas (i), (ii), (iii) e (iv) apresentadas no\ncladograma acima.\na) (i) fase larval e adulta no meio terrestre; (ii) c\u00f3rio e\nalantoide; (iii) quatro c\u00e2maras card\u00edacas; (iv) presen\u00e7a\nde pelos.\nb) (i) respira\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea; (ii) quatro c\u00e2maras card\u00edacas;\n(iii) aus\u00eancia de dentes; (iv) presen\u00e7a de gl\u00e2ndulas\nmam\u00e1rias.\nc) (i) fase larval e adulta no meio aqu\u00e1tico; (ii) respira\u00e7\u00e3o\npulmonar; (iii) aus\u00eancia de dentes; (iv) presen\u00e7a de\npelos.\nd) (i) respira\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea; (ii) c\u00f3rio e alantoide; (iii) tr\u00eas\nc\u00e2maras card\u00edacas; (iv) presen\u00e7a de gl\u00e2ndulas\nmam\u00e1rias.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is (c). The cladogram shows that the frog (i) has a larval and adult stage in a terrestrial environment, the toucan (ii) has a beak and four-chambered heart, the marmoset (iv) has four-chambered heart and apresence of mammary glands. The marmoset (iv) has a beak, four-chamared heart, and no mammary glands.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_19", "question": "Matriz energ\u00e9tica \u00e9 o conjunto de fontes de energia\ndispon\u00edveis. Os gr\u00e1ficos a seguir representam a matriz\nenerg\u00e9tica no mundo e no Brasil, mostrando as fontes de\nenergia renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis.\n[IMAGE 0]\n[1] Carv\u00e3o.\n[2] Petr\u00f3leo e derivados.\n[3] G\u00e1s natural.\n[4] Nuclear.\n[5] Energia hidr\u00e1ulica.\n[6] Biomassa.\n[7] Energia solar, e\u00f3lica e geot\u00e9rmica.\n[8] Derivados de cana-de-a\u00e7\u00facar.\n[9] Lenha e carv\u00e3o vegetal.\n[10] Outras fontes n\u00e3o renov\u00e1veis.\n[11] Lix\u00edvia (l\u00edquido resultante do processamento da madeira para\nextra\u00e7\u00e3o da celulose) e outras fontes renov\u00e1veis.\n(Fonte: http://www.epe.gov.br/pt/abcdenergia/matriz-energetica-e-eletrica. Acessado em\n02/05/2019.)\nConsiderando seus conhecimentos sobre meio ambiente e\nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas, assinale a alternativa correta.\na) A matriz energ\u00e9tica brasileira utiliza menor\nporcentagem de energia renov\u00e1vel que a mundial, com\no uso predominante de combust\u00edveis f\u00f3sseis.\nb) G\u00e1s natural, biomassa, energia hidr\u00e1ulica, energia\nsolar, e\u00f3lica e geot\u00e9rmica s\u00e3o as fontes renov\u00e1veis de\nenergia utilizadas na matriz mundial.\nc) A matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 mais dependente de\nfontes renov\u00e1veis de energia do que a matriz mundial,\ncomo alternativa ao uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis.\nd) Os biocombust\u00edveis derivados da cana-de-a\u00e7\u00facar e do\ng\u00e1s natural s\u00e3o as principais fontes renov\u00e1veis nas\nmatrizes brasileira e mundial, respectivamente.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is c) A matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 more dependent on fontes renov\u00e1veis de energia energia do que that the matriz mundial, as an alternative to the use of combust\u00edveis f\u00f3sseis. This is evident from the pie chart where Brazil has a larger portion of its energy coming from renewable sources compared to the world average.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_2", "question": "[IMAGE 0]\n(Dispon\u00edvel em https://licensing.andrewsmcmeel.com/features/ba?date=2004-08-03. Acessa-\ndo em 22/05/2019.)\nA tirinha apresentada\na) ironiza uma ideia de liberdade de express\u00e3o.\nb) critica pol\u00edticas de imigra\u00e7\u00e3o do governo dos EUA.\nc) defende uma vis\u00e3o de ingl\u00eas como l\u00edngua mundial.\nd) desaprova o uso da l\u00edngua materna de imigrantes nos\nEUA.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "c) defende uma vis\u00e3o de ingl\u00eas como l\u00edngua mundial. The comic portrays a young individual defending the idea of English as a global language, emphasizing the importance of communication and understanding across cultures.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_25", "question": "A escultura\u00e7\u00e3o das diferentes formas de relevo \u00e9 resultado\nda intera\u00e7\u00e3o entre diferentes agentes ex\u00f3genos na\npaisagem, tal como ocorre com as fal\u00e9sias.\nA partir do exposto e da ilustra\u00e7\u00e3o abaixo, indique a\nalternativa que descreve os processos de recuo da fal\u00e9sia.\n[IMAGE 0]\nLegenda:\nA: deslizamento; B: queda; C: fluxo de lama; D: \u00e1gua\nsubterr\u00e2nea; E: deriva litor\u00e2nea (sentido das ondas).\n(Adaptado de Paul R. Pinet, Fundamentos de Oceanografia. S\u00e3o Paulo: LTC, 2017, p. 269.)\na) A evolu\u00e7\u00e3o das fal\u00e9sias resulta de processos\ngeomorfol\u00f3gicos marinhos respons\u00e1veis pela eros\u00e3o\nda base das escarpas e pelo transporte do material.\nb) A a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o marinha n\u00e3o interfere na evolu\u00e7\u00e3o\ndas escarpas das fal\u00e9sias, pois a varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 o principal agente dessa forma\nde relevo.\nc) As fal\u00e9sias s\u00e3o escarpas esculpidas em rochas\nmetam\u00f3rficas, alteradas intempericamente por agentes\nex\u00f3genos pluviais e marinhos em \u00e1reas tropicais.\nd) As fal\u00e9sias s\u00e3o formas de relevo tipicamente costeiras\ne sua evolu\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir da intera\u00e7\u00e3o de\nprocessos geomorfol\u00f3gicos marinhos e continentais.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is (c). Fal\u00e9sias are escarped rock formations that are altered intemperatively by exogenous agents pluviais and marinhos in tropical areas. This is because the primary agents agents responsible for the relevo relevo are the variations in water levels in the subterranean subterranean and the action of waves.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_26", "question": "As condi\u00e7\u00f5es atuais do clima global s\u00e3o respons\u00e1veis pela\ndiferencia\u00e7\u00e3o da salinidade dos oceanos em diferentes\nlatitudes, conforme a ilustra\u00e7\u00e3o abaixo.\n[IMAGE 0]\n(Adaptado de Paul R. Pinet, Fundamentos de Oceanografia. S\u00e3o Paulo: LTC, 2017, p. 97.)\nA partir do texto e do gr\u00e1fico, \u00e9 correto afirmar que:\na) Os baixos teores de sais dos oceanos s\u00e3o observados\nem toda a faixa de baixas latitudes, em decorr\u00eancia do\nbalan\u00e7o existente entre o excesso de precipita\u00e7\u00e3o e o\ndecl\u00ednio da evapora\u00e7\u00e3o ao longo de todo o ano.\nb) O excesso de precipita\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de m\u00e9dias\nlatitudes e na proximidade dos polos \u00e9 respons\u00e1vel\npela ocorr\u00eancia de maior salinidade nos oceanos do\nHemisf\u00e9rio Sul.\nc) Nas \u00e1reas pr\u00f3ximas a 90\u00ba de latitude, a salinidade dos\noceanos \u00e9 similar, pois as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\nfavorecem a ocorr\u00eancia de grandes volumes de chuva\ne um grande deficit de evapora\u00e7\u00e3o.\nd) O percentual mais baixo de salinidade dos oceanos\nnas altas latitudes tem rela\u00e7\u00e3o com a maior entrada de\n\u00e1gua doce nos oceanos, que ocorre em raz\u00e3o do\nderretimento de geleiras.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is d) O percentual mais baixo de salinidade dos oceanos nas altas latitudes tem rela\u00e7\u00e3o com a maior entrada de\n\u00e1gua doce doce nos oceanos, que ocorre em raz\u00e3o do derretimento de geleleias. This is because higher latitudes have a greater influx of freshwater due to glacier retreat, which reduces the overall salinity of the ocean waters.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_28", "question": "Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (RIDE) -\nDistrito Federal.\n[IMAGE 0]\n(Fonte: SUDECO - Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional.)\nObservando o mapa acima e considerando o conhecimento\nsobre o tema, \u00e9 correto afirmar que a \u00e1rea representada \u00e9\numa regi\u00e3o de planejamento composta por\na) tr\u00eas entes federativos, institu\u00edda nos anos 1990 para\npromover o desenvolvimento econ\u00f4mico e melhorias\nem pol\u00edticas p\u00fablicas; tem sua origem no processo de\nmetropoliza\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia-DF.\nb) dois entes federativos, institu\u00edda nos anos 1970 para\nordenar a pol\u00edtica de transportes face \u00e0 elevada oferta\nde trabalho existente nos munic\u00edpios do entorno do\nDistrito Federal.\nc) tr\u00eas entes federativos, institu\u00edda nos anos 1980 para\npromover o desenvolvimento sustent\u00e1vel com\npreserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e natural face ao\nelevado crescimento demogr\u00e1fico regional.\nd) dois entes federativos, institu\u00edda nos anos 1960 para\npromover setores da agroind\u00fastria e dos servi\u00e7os; tem\nsua origem nas estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o previstas no\nplanejamento regional.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is (a) three entities federative, instituted in the 190s for the purpose of promoting economic development and better public policies. This is because the map shows the RIDE as a region integrated for economic development and better public policies, and its originates from the process of metropolization of Bras\u00edlia-DF.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_4", "question": "[IMAGE 0]\nWhen 24-year-old fashion blogger Scarlett Dixon posted a\npicture of herself having breakfast, the internet turned\nnasty. \u201cThe best of days start with a smile and positive\nthoughts. And pancakes. And strawberries\u201d, Dixon wrote on\nher Instagram feed. The post was reposted on Twitter.\n\u201cInstagram is a ridiculous lie factory made to make us all\nfeel inadequate\u201d, wrote Nathan from Cardiff. His post, which\nhas garnered more than 111,000 likes (22 times as many\nas Dixon\u2019s original) and almost 25,000 retweets, prompted\na wave of criticism, with comments going like \u201cFakelife!\u201d.\nInstagram looks like the friendliest social network\nimaginable. But, for a growing number of users \u2013 and\nmental health experts \u2013 the very positivity of Instagram is\nprecisely the problem. The site encourages its users to\npresent an upbeat, attractive image that others may find at\nbest misleading and at worse harmful. Instagram makes\nyou worry that everyone is perfect \u2013 except you.\n(Adaptado de https://www.theguardian.com/technology/2018/sep/17. Acessado em\n19/04/2019).\nO texto anterior apresenta uma cr\u00edtica\na) a Scarlett Dixon, por propagar uma autoimagem\nexcessivamente positiva e irreal.\nb) ao Instagram, por propiciar postagens que veiculam\numa autoimagem irreal das pessoas.\nc) ao post de Scarlett Dixon, por gerar uma onda de\ncoment\u00e1rios negativos em outras m\u00eddias sociais.\nd) \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o excessiva da vida \u00edntima das pessoas no\nInstagram e em outras m\u00eddias sociais.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is b) ao Instagram, por propiciar postagensas que veiculam um autoimagem irreal das pessoasas. The texto criticizes Instagram for encouraging users to present an upbeat, attractive image that may be misleading and harmful, and for making users feel inadequately compared to others.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_40", "question": "A figura abaixo exibe o tri\u00e2ngulo \ud835\udc34\ud835\udc35\ud835\udc36, em que \ud835\udc34\ud835\udc35 = \ud835\udc35\ud835\udc36 e\n\u207b(AD) \u00e9 uma altura de comprimento \u210e. A \u00e1rea do tri\u00e2ngulo\n\ud835\udc34\ud835\udc35\ud835\udc36 \u00e9 igual a\n[IMAGE 0]\na) \u210e^2.\nb) \u221a2\u210e^2.\nc) \u221a3\u210e^2.\nd) 2\u210e^2.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "A) \u210e^2.\nExplanation: The area of a triangle is given by the formula A = \u210e^2. Since \ud835\udc35\ud835\udc36 = \ud835\udc35\ud835\udc36 and \u207b(AD) is a height, it means AD is the base of the triangle. Therefore, A = \u210e^2.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_41", "question": "A figura abaixo exibe o tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo \ud835\udc34\ud835\udc35\ud835\udc36, em que\n\ud835\udc34\ud835\udc35 = \ud835\udc34\ud835\udc40 = \ud835\udc40\ud835\udc36. Ent\u00e3o, tg\ud835\udf03 \u00e9 igual a\n[IMAGE 0]\na) 1\u20442.\nb) 1\u20443.\nc) 1\u20444.\nd) 1\u20445.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The triangle is a right triangle because the angle between the two legs (\ud835\udc40\ud835\udc36 and \ud835\udc35\ud835\udc40) is equal to the angle opposite the vertex (\ud835\udc40\ud835\udc36). Since \ud835\udc35\ud835\udc40 = \ud835\udc40\ud835\udc36, the triangle is also a retangulate. Therefore, the area of the triangle is the sum of the areas of its two base triangles. The base triangle on the left has an area of 1/2, and the base triangle on the right has an area of 1/3. Adding these together gives us the area of the entire triangle, which is 1/2 + 1/3 = 1/4. Therefore, the correct answer is c) 1/4.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_42", "question": "Seja a fun\u00e7\u00e3o polinomial do terceiro grau \ud835\udc53(\ud835\udc65) = \ud835\udc65\u00b3-\ud835\udc65\u00b2-\n2\ud835\udc65 +1, definida para todo n\u00famero real \ud835\udc65. A figura abaixo\nexibe o gr\u00e1fico de \ud835\udc66 = \ud835\udc53(\ud835\udc65), no plano cartesiano, em que\nos pontos \ud835\udc34, \ud835\udc35 e \ud835\udc36 t\u00eam a mesma ordenada. A dist\u00e2ncia\nentre os pontos \ud835\udc34 e \ud835\udc36 \u00e9 igual a\n[IMAGE 0]\na) 2.\nb) 2\u221a2.\nc) 3.\nd) 3\u221a2.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The function \ud835\udc53(\ud835\udc65) = \ud835\udc65\u00b3-\ud835\udc65\u00b2-2\ud835\udc65 +1 is a cubic polynomial. The graph shows that the curve rises from the origin, reaches a maximum point, and then descends back to the origin. The distance between the points \ud835\udc34 and \ud835\udc36 is equal to the distance between the points \ud835\udc35 and \ud835\udc36, which is 2\u221a2. Therefore, the correct answer is b) 2\u221a2.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_5", "question": "A Associa\u00e7\u00e3o Canadense de Sa\u00fade Mental \u00e9 uma\norganiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos que combate o estigma\nsobre a sa\u00fade mental, promovendo a\u00e7\u00f5es em favor de\npessoas que sofrem com doen\u00e7as dessa natureza. O\ncartaz abaixo, direcionado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral, foi\npublicado no site dessa associa\u00e7\u00e3o.\n[IMAGE 0]\n(Dispon\u00edvel em https://ontario.cmha.ca/documents. Acessado em 22/08/2019.)\nO cartaz apresentado tem o intuito de\na) motivar a popula\u00e7\u00e3o a parar de reconhecer os\nestere\u00f3tipos negativos associados \u00e0 sa\u00fade mental.\nb) encorajar empres\u00e1rios a oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es\nde emprego a pessoas com doen\u00e7as mentais.\nc) estimular o combate aos estere\u00f3tipos que atingem\npessoas com doen\u00e7as mentais.\nd) incentivar um tratamento diferenciado a pessoas com\ndoen\u00e7as mentais.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "c) estimular o combate aos estere\u00f3tipos que atingem\npessoas com doen\u00e7as mentais. The cartaz is directed towards the general population with the intent of encouraging them to challenge and combat the negative stereotypes associated with mental health.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_52", "question": "Um dos pilares da nanotecnologia \u00e9 o fato de as\npropriedades dos materiais dependerem do seu tamanho e\nda sua morfologia. Exemplo: a maior parte do H\u2082 produzido\nindustrialmente adv\u00e9m da rea\u00e7\u00e3o de reforma de\nhidrocarbonetos: CH\u2084 (g) + H\u2082O(g)  \u279e 3H\u2082 (g) + CO(g). Uma\nforma de promover a descontamina\u00e7\u00e3o do hidrog\u00eanio \u00e9\nreagir o CO com largo excesso de \u00e1gua:\nCO(g) + H\u2082O(g)  \u279e CO\u2082(g) + H\u2082(g); \u0394H = -41,6 kJ mol^(-1).\nA figura abaixo mostra resultados da velocidade (em\nunidade arbitr\u00e1ria, ua) dessa convers\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da\ntemperatura, empregando-se um nanocatalisador com\nduas diferentes morfologias.\n[IMAGE 0]\nConsiderando essas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que,\ncom essa tecnologia, a descontamina\u00e7\u00e3o do hidrog\u00eanio por\nCO \u00e9 mais eficiente na presen\u00e7a do catalisador em forma\nde\na) nanobast\u00e3o, pois a transforma\u00e7\u00e3o do CO ocorreria em\ntemperaturas mais baixas, o que tamb\u00e9m favoreceria o\nequil\u00edbrio da rea\u00e7\u00e3o no sentido dos produtos, uma vez\nque a rea\u00e7\u00e3o \u00e9 exot\u00e9rmica.\nb) nanobast\u00e3o, pois a transforma\u00e7\u00e3o do CO ocorreria em\ntemperaturas mais baixas, o que tamb\u00e9m favoreceria o\nequil\u00edbrio da rea\u00e7\u00e3o no sentido dos produtos, uma vez\nque a rea\u00e7\u00e3o \u00e9 endot\u00e9rmica.\nc) nanocubo, pois a transforma\u00e7\u00e3o do CO ocorreria em\ntemperaturas mais elevadas, o que tamb\u00e9m\nfavoreceria o equil\u00edbrio da rea\u00e7\u00e3o no sentido dos\nprodutos, uma vez que a rea\u00e7\u00e3o \u00e9 exot\u00e9rmica.\nd) nanocubo, pois a transforma\u00e7\u00e3o do CO ocorreria em\ntemperaturas mais elevadas, o que tamb\u00e9m\nfavoreceria o equil\u00edbrio da rea\u00e7\u00e3o no sentido dos\nprodutos, uma vez que a rea\u00e7\u00e3o \u00e9 endot\u00e9rmica.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is d) nanocububo, because the transformation of CO occurs at higher temperatures, which favors the equilibrium of the reaction in the direction of the products, and thus makes the nanocubububo the most efficient catalyst for the descontamination of hydrogen by CO.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_54", "question": "Para ser usado em um implante dent\u00e1rio, um metal ou liga\nprecisa apresentar excelente compatibilidade com o\norganismo, alta resist\u00eancia mec\u00e2nica e boa flexibilidade,\nentre outros atributos. Imagine que dois metais, A e B,\ntenham sido testados quanto \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o em um\nimplante, e o metal A foi considerado a melhor op\u00e7\u00e3o.\n[IMAGE 0]\nEsse resultado \u00e9 compat\u00edvel com o fato de que o metal A\ntem\na) menor densidade, embora seja menos resistente \u00e0\ncorros\u00e3o.\nb) menor densidade e \u00e9 mais resistente \u00e0 corros\u00e3o.\nc) maior densidade, embora seja menos resistente \u00e0\ncorros\u00e3o.\nd) maior densidade e \u00e9 mais resistente \u00e0 corros\u00e3o.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is d) Major density and more resistant to corrosion. This is because metal A has a higher density (500 g) compared to metal B (500 g), and it is also more resistant to corrosion, as indicated by its Eed value of -1.63 V, which is lower than metal B's Eed value of -0.44 V.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_59", "question": "As palavras organizadas comunicam sempre alguma coisa,\nque nos toca porque obedece a certa ordem. Quando\nrecebemos o impacto de uma produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, oral ou\nescrita, ele \u00e9 devido \u00e0 fus\u00e3o inextric\u00e1vel da mensagem com a\nsua organiza\u00e7\u00e3o. Em palavras usuais: o conte\u00fado de uma\nobra liter\u00e1ria s\u00f3 atua por causa da forma.\n(Adaptado de Antonio Candido, \u201cO direito \u00e0 literatura\u201d, em V\u00e1rios escritos. S\u00e3o Paulo: Ouro\nsobre azul e Duas Cidades, 2004, p.178.)\n[IMAGE 0]\nA obra Sobrevivendo no inferno do grupo Racionais Mc\u2019s \u00e9\ncomposta pelas can\u00e7\u00f5es e pelo projeto editorial da capa e\ncontracapa do CD. Nesse projeto editorial, encontram-se\nelementos visuais e verbais que estabelecem um jogo de\nformas e sentidos. Com base na afirma\u00e7\u00e3o de Antonio\nCandido, \u00e9 correto afirmar que a organiza\u00e7\u00e3o desses\nelementos\na) produz uma simetria entre som e sentido, sendo que\ntal simetria indica que os s\u00edmbolos religiosos s\u00e3o uma\nresposta \u00e0 viol\u00eancia.\nb) configura um sistema de oposi\u00e7\u00f5es, uma vez que\nimagens e palavras estabelecem tens\u00f5es materiais e\nespirituais, constitutivas do sentido das can\u00e7\u00f5es.\nc) configura uma sintaxe po\u00e9tica de ordem espiritual.\nEssa sintaxe espelha o caos e as injusti\u00e7as vividos na\nperiferia das grandes cidades.\nd) produz uma l\u00f3gica po\u00e9tica racional. Essa l\u00f3gica se\nexplicita na vit\u00f3ria do crime sobre a vis\u00e3o de mundo\npresente nos vers\u00edculos b\u00edblicos transcritos.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is c) configura uma sintaxe poetic poetic poetic. This option best describes the poetic and symbolic nature of the lyrics and imagery in the album cover, which reflects a poetic and symbolizing the chaos and injustices of the world as seen through a religious perspective.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_6", "question": "[IMAGE 0]\nTo me, science is one way\nof connecting with the\nmystery of existence. And if\nyou think of it that way, the\nmystery of existence is\nsomething that we have\nwondered about ever since\npeople began asking\nquestions about who we are and where we come from. So\nwhile those questions are now part of scientific research,\nthey are much, much older than science. I\u2019m talking about\nscience as part of a much grander and older sort of\nquestioning about who we are in the big picture of the\nuniverse. To me, as a theoretical physicist and also\nsomeone who spends time out in the mountains, this sort of\nquestioning offers a deeply spiritual connection with the\nworld, through my mind and through my body. Einstein\nwould have said the same thing, I think, with his cosmic\nreligious feeling.\nMarcelo Gleiser, March 20, 2019.\n(Adaptado de https://www.scientificamerican.com/article/atheism-is-inconsistent-with-the-scien\ntific-method-prizewinning-physicist-says/?redirect=1. Acessado em 15/05/2019.)\nQual das frases abaixo mais se aproxima das palavras de\nGleiser reproduzidas acima?\na) \u201cO bom da ci\u00eancia \u00e9 que ela \u00e9 verdadeira, quer se\nacredite nela ou n\u00e3o.\u201d (Neil deGrasse Tyson)\nb) \u201cCi\u00eancia \u00e9 a \u00fanica religi\u00e3o da humanidade.\u201d (Arthur\nClarke)\nc) \u201cCi\u00eancia \u00e9 a chave do nosso futuro.\u201d (Bill Nye)\nd) \u201cCi\u00eancia n\u00e3o \u00e9 apenas compat\u00edvel com espiritualidade;\n\u00e9 uma profunda fonte de espiritualidade.\u201d (Carl Sagan)", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The phrase that most closely matches the words of Gleiser reproduced above is:\nd) \u201cCi\u00eancia \u00e9 n\u00e3o \u00e9 apenas compatible com espiritualidade;\n\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_64", "question": "Texto I\nOs idiomas e suas regras s\u00e3o coisas vivas, que v\u00e3o se\nmodificando de maneira din\u00e2mica, de acordo com o\nmomento em que a sociedade vive. Um exemplo disso \u00e9 a\nado\u00e7\u00e3o do termo \u201cmaratonar\u201d, quando os telespectadores\npodem assistir a v\u00e1rios ou a todos os epis\u00f3dios de uma\ns\u00e9rie de uma s\u00f3 vez. Contudo, ao que parece, a plataforma\nNetflix n\u00e3o quer mais estar associada \u00e0 \u201cmaratona\u201d de\ns\u00e9ries. A maior raz\u00e3o seria a tend\u00eancia atual que as\ngigantes da tecnologia t\u00eam seguido para evitar o consumo\nexcessivo e melhorar a sa\u00fade dos usu\u00e1rios.\n(Adaptado de Claudio Yuge, \u201cVoc\u00ea notou? Netflix parece estar evitando o termo \u2018maratonar\u2019.\u201d\nDispon\u00edvel em https://www.tecmundo.com.br/ internet/133690-voce-notou-net flix-parece-\nevitando-termo-maratonar.htm. Acessado em 01/06/2019.)\nTexto II\n[IMAGE 0]\n(Dispon\u00edvel em http://www.willtirando.com.br/anesia-417/. Acessado em 01/06/ 2019.)\nEmbora os dois textos tratem do termo \u201cmaratonar\u201d a partir\nde perspectivas distintas, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o Texto II\nretoma aspectos apresentados no Texto I porque\na) esclarece o significado do neologismo \u201cmaratonar\u201d\ncomo esfor\u00e7o f\u00edsico exaustivo, derivado de \u201cmaratona\u201d.\nb) deprecia a defini\u00e7\u00e3o de \u201cmaratona\u201d como a\u00e7\u00e3o\ncont\u00ednua de supera\u00e7\u00e3o de dificuldades e melhoria da\nsa\u00fade.\nc) reflete sobre o impacto que a falta de exerc\u00edcios f\u00edsicos\ne a perman\u00eancia em casa provocam na sa\u00fade.\nd) menospreza o uso do termo \u201cmaratonar\u201d relacionado a\num estilo de vida sedent\u00e1rio, antag\u00f4nico a maratona.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "c) reflete o impacto impacto impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact impact"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_67", "question": "Texto I\n[IMAGE 0]\nTexto II\nO que levou Marta, seis vezes a melhor do mundo, a enfrentar\na Austr\u00e1lia de chuteiras pretas? Adianto, n\u00e3o foi o futebol\n\u201craiz\u201d. Marta n\u00e3o fechou patroc\u00ednio com nenhuma das gigantes\ndo mercado esportivo. N\u00e3o recebeu nenhuma proposta \u00e0\naltura do seu futebol. Isso diz muito sobre o machismo no\nesporte. A partir disso, a atleta decidiu cal\u00e7ar a luta pela\ndiversidade.\n(Fonte: https://www.hypeness.com.br/2019/06/chuteira-sem-logo-e-com-simbolo-de-igualdade\n-de-genero-foi-mais-um-golaco-de-marta/. Acessado em 18/06/2019.)\nConsiderando o tweet e o texto acima, \u00e9 correto afirmar\nque a atleta\na) enfrentou o time advers\u00e1rio com chuteiras pretas,\nmesmo que n\u00e3o tenha sido influenciada pelo futebol\n\u201craiz\u201d.\nb) usou chuteiras sem logotipo e luta pela igualdade de\ng\u00eanero no esporte, mesmo sendo considerada seis\nvezes a melhor do mundo.\nc) n\u00e3o recebeu patroc\u00ednio de nenhuma grande empresa,\nembora a chuteira preta sem logotipo simbolize o\nfutebol \u201craiz\u201d.\nd) optou por lutar contra o machismo no esporte, embora\nas propostas de patroc\u00ednio n\u00e3o tenham considerado\nseu valor.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "b) usou chuteiras sem logotipo e luta luta por igualdade de\ng\u00e9nero no esporte, embora a chuteuteuteira preta sem log\nlogotipo sim simbolize o \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c \u201c"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_69", "question": "Texto I\nLeia os versos iniciais da pe\u00e7a Se correr o bicho pega, se\nficar o bicho come (1966), de Oduvaldo Vianna Filho e\nFerreira Gullar. Em formato de cordel, os versos s\u00e3o\ncantados por todos os atores.\nSe corres, bicho te pega, am\u00f4.\nSe ficas, ele te come.\nAi, que bicho ser\u00e1 esse, am\u00f4?\nQue tem bra\u00e7o e p\u00e9 de homem?\nCom a m\u00e3o direita ele rouba, am\u00f4,\ne com a esquerda ele entrega;\njaneiro te d\u00e1 trabalho, am\u00f4,\ndezembro te desemprega;\nde dia ele grita \"avante\u201d, am\u00f4,\nde noite ele diz: \"n\u00e3o v\u00e1\":\nSer\u00e1 esse bicho um homem, am\u00f4,\nou muitos homens ser\u00e1?\n(Oduvaldo Vianna Filho e Ferreira Gullar, Se correr o bicho pega, se ficar o bicho come. Rio\nde Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1966, p. 3.)\nTexto II\nObserve a charge de Laerte que fez parte da mostra Maio\nna Paulista, em 2019.\n[IMAGE 0]\n(Laerte, Exposi\u00e7\u00e3o Maio na Paulista, de Laerte e Angeli, 2019. Dispon\u00edvel em\nhttps://gq.globo.com/Cultura/ noticia/2019/05/ laerte-e-angeli-participam-de-exposicao-ao-ar-\nlivre-na-avenida-paulista.html. Acessado em 02/06/2019.)\nConsiderando a rela\u00e7\u00e3o entre os textos I e II, conclui-se\nque a charge\na) resgata a tem\u00e1tica do cordel, rompendo com o\nimpasse vivido pelos personagens.\nb) reafirma o dilema dos personagens da pe\u00e7a,\nparafraseando os versos iniciais do cordel.\nc) evidencia a tradi\u00e7\u00e3o popular nordestina, utilizando a\nimagem para sofisticar os versos.\nd) confirma a for\u00e7a transformadora da versifica\u00e7\u00e3o\npopular, reproduzindo-a em imagens.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The text in the image seems to be a commentary on the theme of the play, Se correr o bicho bicho pega, se\nficar o bicho come (19666), by Oduvaldo Vianna Filho and Ferreira Gullar. It appears to be a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_74", "question": "Obs.: para as quest\u00f5es de 70 a 79, aproxime \u03c0 = 3,0\nAs escadas flutuantes em cascata feitas em concreto\narmado s\u00e3o um elemento arquitet\u00f4nico arrojado, que\nconfere leveza a uma estrutura intrinsecamente massiva.\nEssas escadas s\u00e3o apoiadas somente na extremidade\nsuperior (normalmente em uma parede) e no ch\u00e3o. O\nesquema abaixo mostra as for\u00e7as aplicadas na escada\npela parede (Fp) e pelo ch\u00e3o (Fc), al\u00e9m da for\u00e7a peso\n(mg) aplicada pela Terra, todas pertencentes a um plano\nvertical.\n[IMAGE 0]\nCom base nesse esquema, \u00e9 correto afirmar que\na) Fp cos\u03b8p = Fc cos\u03b8c e Fp sen\u03b8p + Fc sen\u03b8c =mg.\nb) Fp sen\u03b8p = Fc sen\u03b8c e Fp cos\u03b8p + Fc cos\u03b8c = mg.\nc) Fp cos\u03b8p = Fc cos\u03b8c e Fp + Fc = mg.\nd) Fp = Fc e Fp sen\u03b8p+Fc sen\u03b8c = mg.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is d) Fp = Fc e Fp sen\u03b8p+Fc sen\u03b8c = mg. This is because, based on the image, the forces Fp and Fc are equal and act in opposite directions, and their sum is equal to the gravitational force mg.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_76", "question": "Obs.: para as quest\u00f5es de 70 a 79, aproxime \u03c0 = 3,0\nExistem na natureza for\u00e7as que podemos observar em\nnosso cotidiano. Dentre elas, a for\u00e7a gravitacional da Terra\ne a for\u00e7a el\u00e9trica. Num experimento, solta-se uma bola com\ncarga el\u00e9trica positiva, a partir do repouso, de uma\ndeterminada altura, numa regi\u00e3o em que h\u00e1 um campo\nel\u00e9trico dirigido verticalmente para baixo, e mede-se a\nvelocidade com que ela atinge o ch\u00e3o. O experimento \u00e9\nrealizado primeiramente com uma bola de massa m e\ncarga q, e em seguida com uma bola de massa 2m e\nmesma carga q.\n[IMAGE 0]\nDesprezando a resist\u00eancia do ar, \u00e9 correto afirmar que, ao\natingir o ch\u00e3o,\na) as duas bolas ter\u00e3o a mesma velocidade.\nb) a velocidade de cada bola n\u00e3o depende do campo\nel\u00e9trico.\nc) a velocidade da bola de massa m \u00e9 maior que a\nvelocidade da bola de massa 2m.\nd) a velocidade da bola de massa m \u00e9 menor que a\nvelocidade da bola de massa 2m.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) a velocity of the bola of mass m is smaller than that of the bola of mass 2m. This is because the gravitational force pulling the bola of mass m downward will be stronger than the electric force pushing it upward, resulting in a higher velocity for the bola of mass 2m.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_8", "question": "[IMAGE 0](Dispon\u00edvel em https://www.bbc.com/portuguese/internacional-46502709. Acessado em 30/09/\n2019.)\nA pe\u00e7a publicit\u00e1ria\na) questiona se aquele seria o melhor momento para os\npais estarem cientes das amea\u00e7as fascistas\ncombatidas pelo Macarthismo. Essa pol\u00edtica alterou a\nvida em institui\u00e7\u00f5es de ensino norte-americanas,\nproibindo a divulga\u00e7\u00e3o de temas ligados \u00e0 Guerra Fria\ne \u00e0s amea\u00e7as nucleares, de acordo com as diretrizes\ndo Comit\u00ea de Atividades Antiamericanas.\nb) defende a \u201cinje\u00e7\u00e3o\u201d vermelha e comunista nas escolas\ndurante o Macarthismo. Essa pol\u00edtica, implementada\nnos Estados Unidos de 1950 a 1957, e inserida no\ncontexto da Guerra Fria, \u00e9 caracterizada por uma\nacentuada repress\u00e3o ao comunismo, com a\nparticipa\u00e7\u00e3o direta do FBI.\nc) denuncia a amea\u00e7a da \u201cinje\u00e7\u00e3o\u201d vermelha e comunista\nnas escolas na Era McCarthy. Essa pol\u00edtica foi\nmarcada pela instaura\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es pelo\ngoverno e por ind\u00fastrias privadas norte-americanas\ncontra funcion\u00e1rios p\u00fablicos e da ind\u00fastria do\nentretenimento acusados de serem liberais.\nd) defende que j\u00e1 passou da hora de os pais estarem\ncientes da amea\u00e7a comunista combatida pelo\nMacarthismo. Essa pol\u00edtica, instaurada no contexto da\nGuerra Fria, foi marcada por viola\u00e7\u00f5es dos direitos\nindividuais e instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos por parte do\nComit\u00ea de Atividades Antiamericanas.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is c) defends that the time has already passed for the country to be aware of the communist threat. This policy, implemented during the McCarthy era, was marked by widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread w widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread widespread w widesp</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2020_81", "question": "Que dizer das personagens? Creio que t\u00eam a for\u00e7a e ao\nmesmo tempo a fraqueza da caricatura. Mas, pensando\nmelhor, n\u00e3o poderemos tamb\u00e9m alegar em defesa do\nromancista que a caricatura \u00e9 uma tend\u00eancia reconhecida\ne aceita da arte moderna, principalmente da pintura? N\u00e3o\nhaver\u00e1 muito de deforma\u00e7\u00e3o na obra de grandes pintores\ncomo Portinari, Di Cavalcante e Segall \u2013 todos eles\ninconformados com a sociedade em que vivem?\n(Adaptado de Erico Verissimo, Pref\u00e1cio, em Caminhos Cruzados. S\u00e3o Paulo: Companhia das\nLetras, 2016, p. 20-21.)\n[IMAGE 0]\nTarsila do Amaral, A negra, 1923.\nCole\u00e7\u00e3o Museu de Arte\nContempor\u00e2nea da Universidade\nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.\nA ideia de deforma\u00e7\u00e3o aplica-\nse ao quadro de Tarsila e ao\nromance Caminhos cruzados,\nde \u00c9rico Ver\u00edssimo, porque tal\nprocedimento art\u00edstico acentua\na) a cr\u00edtica do modernismo \u00e0 viol\u00eancia da escravid\u00e3o e \u00e0s\ndesigualdades sociais, presentes no quadro e nas\npersonagens do romance, respectivamente.\nb) o imagin\u00e1rio da burguesia nacional, pois tanto as\nprotagonistas do romance quanto a imagem da mulher\nnegra retratam os tra\u00e7os caracter\u00edsticos das reformas\nsociais do Estado Novo.\nc) os princ\u00edpios est\u00e9ticos do movimento modernista, pois\nas duas express\u00f5es art\u00edsticas apresentam-se como\nreflexo dos valores da elite cafeeira paulista.\nd) a moral impl\u00edcita da modernidade, pois o narrador do\nlivro e a representa\u00e7\u00e3o do corpo negro criticam o\ncomportamento social das personagens femininas no\ns\u00e9culo XX.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is b) the imagin\u00e1rio da burguesia national, because both the protagonists of the romance and the image of the black woman represent the characteristics of the national bourgeoisie, as well as the reforms and reforms of the State Novo. This interpretation aligns with the themes of the novel, which critically critiques the social inequalities present in Brazil during the early 20th century.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_1", "question": "Esses artif\u00edcios de montagem, mixagem e scratching d\u00e3o \nao  rap  uma  variedade  de  formas  de  apropria\u00e7\u00e3o  que \nparecem t\u00e3o vol\u00faveis e imaginativas quanto as das artes \nmaiores  -  como,  digamos,  as  exemplificadas  na  \u201cMona \nLisa de bigode\u201d de Duchamp e nas m\u00faltiplas reduplica\u00e7\u00f5es \nde imagens comerciais pr\u00e9-fabricadas de Andy Warhol. O \nrap tamb\u00e9m apresenta uma variedade de conte\u00fados. N\u00e3o \napenas  utiliza  trechos  de  can\u00e7\u00f5es  populares,  como \ntamb\u00e9m  absorve  ecleticamente  elementos  da  m\u00fasica \ncl\u00e1ssica,  de  apresenta\u00e7\u00f5es  de  TV,  de  jingles  de \npublicidade e da m\u00fasica eletr\u00f4nica de videogames. Ele se \napropria  at\u00e9  mesmo  de  conte\u00fados  n\u00e3o  musicais,  como \nreportagens de jornais na TV e fragmentos de discursos de \nMalcom X e Martin Luther King. \n(Richard Shusterman, Vivendo a arte. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1998, p.149.) \n [IMAGE 0]\n(Marcel Duchamp, \u201cMona Lisa de Bigode\u201d, 1919.) \n \nA emerg\u00eancia e a consolida\u00e7\u00e3o do rap como linguagem \nart\u00edstica foram cercadas de pol\u00eamicas de natureza \u00e9tica, \npol\u00edtica e cultural. Com base no excerto acima e no quadro \nde Marcel Duchamp, assinale a alternativa correta.\na)  Os  elementos  po\u00e9ticos  do  rap  n\u00e3o  podem  ser \ncomparados  aos  procedimentos  das  artes  maiores, \npois sua preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais pol\u00edtica do que art\u00edstica.\nb)  A incorpora\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias culturais nas can\u00e7\u00f5es \ndos Racionais Mc\u2019s \u00e9 compar\u00e1vel ao gesto de Marcel \nDuchamp  ao  pintar  um  bigode  na  Mona  Lisa,  de \nLeonardo  da  Vinci.  Ambos  s\u00e3o  apropria\u00e7\u00f5es \nimaginativas e cr\u00edticas.\nc)  O  modernismo  de  Marcel  Duchamp,  os  quadros  do \npintor norte-americano Andy Wahrol e as can\u00e7\u00f5es de \nrap  n\u00e3o  t\u00eam  valor  art\u00edstico,  pois  expressam  a \ndegrada\u00e7\u00e3o  e  o  ecletismo  de  uma  sociedade  de \nmassas.\nd)  O rap dos Racionais Mc's e as artes modernas n\u00e3o \nfazem distin\u00e7\u00e3o entre a cultura erudita e a de massa, \nmisturam  os  seus  elementos  e  produzem  obras \ndestitu\u00eddas de cr\u00edtica social.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is b) A incorporation of cultural references in the lyrics of the Racion Mc's is comparable to Marcel Duchamp's act of painting a bigodeode on the Mona Lisa, by Leonardo da Vinci. This is because both are imaginative and critical appropriations that challenge traditional artistic norms and conventions.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_12", "question": "\u201cSe  Cabral  tivesse  uma  vaga  no\u00e7\u00e3o  d\u2019ACAPA  de  hoje, \nv\u00e9spera  do  22  de  abril  de  2020,  provavelmente  teria \ndesviado o curso de suas caravelas rumo a outras terras.\u201d \n [IMAGE 0] \n(ACAPA. Dispon\u00edvel em https://www.facebook.com/acapabr/. Acessado em 30/ \n04/2020.) \n \n \nACAPA  \u00e9  um  perfil  de  Facebook,  que  publica  capas \nposs\u00edveis de revista. O efeito humor\u00edstico na leitura dessa \nedi\u00e7\u00e3o de ACAPA decorre mais precisamente do uso\na)  da express\u00e3o \u201cterra \u00e0 vista\u201d, que remete \u00e0 \u00e9poca em \nque a terra ainda era plana.\nb)  da  express\u00e3o  \u201cabundam  birutas\u201d,  em  refer\u00eancia  aos \npovos origin\u00e1rios do Brasil.\nc)  do  pronome  relativo  \u201ccujo\u201d  para  indicar  o  destino \ntra\u00e7ado para a terra plana h\u00e1 520 anos.\nd)  da  imagem  de  uma  biruta  mostrando  a  dire\u00e7\u00e3o  do \nvento, aliada \u00e0 refer\u00eancia a \u201cbirutas\u201d atuais.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is a) 'terra \u00e0 vista'. The phrase 'terra \u00e0 vista' is a play on words that refers to the time when the Earth was flat, as it was believed to be flat. The image humorously uses this phrase to make a joke about the historical belief that the Earth was flat, and the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_13", "question": "[IMAGE 0] \n (Dispon\u00edvel  em  https://toonhole.com/comic/what-would-you-like-for-christmas. \nAcessado em 30/07/2020.) \n \nAo reformular a sua pergunta, o Papai Noel\na)  confere maior formalidade \u00e0 sua indaga\u00e7\u00e3o.\nb)  questiona a viabilidade do pedido feito por Sally.\nc)  critica posicionamentos sexistas presentes no pedido \nde Sally.\nd)  satiriza  as  problem\u00e1ticas  da  d\u00edvida  estudantil  e  do \nmachismo.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "d) satiriza  as  problem\u00e1ticas  da  d\u00edvida  estudantil  e  do \nmachismo.\nExplanation: The comic uses humor and satire to comment on the issue of student loan debt and gender-based stereotypes. The exaggerated and humorous nature of Sally's request, combined with the Santa's surprised reaction, serves to highlight the absurdity of the situation and the broader societal issues it touches upon.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_14", "question": "A  p\u00e1gina  Greengo  Dictionary  apresenta,  em  ingl\u00eas, \ninterpreta\u00e7\u00f5es  bem-humoradas  de  express\u00f5es  do \nportugu\u00eas do Brasil. \n [IMAGE 0] \n(Dispon\u00edvel  em  https://www.instagram.com/greengodictionary.  Acessado  em \n26/05/2020.) \n \nPode-se dizer que a express\u00e3o \u201clittle lecture\u201d\na)  abrange  os  sentidos  das  palavras  \u201cmansplaining\u201d  e \n\u201cmanterrupting\u201d, contextualizando o uso da express\u00e3o \nno Brasil.\nb)  contrasta com os sentidos das palavras \u201cmansplaining\u201d \ne  \u201cmanterrupting\u201d,  contemplando  aspectos  culturais \nespec\u00edficos do Brasil.\nc)  expande  os  sentidos  das  palavras  \u201cmansplaining\u201d  e \n\u201cmanterrupting\u201d, indicando um uso em contextos mais \nformais.\nd)  modifica  os  sentidos  das  palavras  \u201cmansplaining\u201d  e \n\u201cmanterrupting\u201d, destacando diferen\u00e7as culturais entre \no ingl\u00eas e o portugu\u00eas.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is b) Contrasts with the meanings of the words \u201cmansplaining\u201d and \u201cmanterrupting\u201d, considering cultural aspects specific to Brazil. This interpretation is supported by the context provided in the image, which mentions the Brazilian term for 'mansplaining' and 'manterrupting'.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_15", "question": "Em uma entrevista, a escritora nigeriana Ayobami Adebayo \nrefletiu sobre os personagens principais (Yejide e Akin) e o \ncontexto sociopol\u00edtico de seu romance Stay With Me. \n [IMAGE 0]\nWhile  writing,  I  also  started  thinking \nabout the middle class in Nigeria. When \nYejide visits her mother-in-law, there\u2019s a \nvery low fence in front of their house. It\u2019s \nbarely  a  fence.  When Yejide  and  Akin \nbuild  their  own  house  in  the  early \nnineties, they erect a fence that\u2019s higher \nthan  the  house.  You  can\u2019t  see  inside. \nThat  was  something  I  observed  about \narchitecture  in  Nigeria\u2014that  at  some \npoint,  probably  in  the  eighties  and  nineties,  when  things \nbecame quite turbulent and there was all of this insecurity, \none of the ways the people who could afford to insulate \nthemselves  against  what  was  going  on  did  was  to  build \nhigher  fences,  to  use  money  as  a  shield  in  a  sense.  I \nwanted that political turbulence to play in the background. \n(Adaptado de https://www.theparisreview.org/blog/2017/08/08/great-expectations \n-interview-ayobami-adebayo/. Acessado em 21/07/2020.) \n \nSegundo  a  autora,  as  casas  e  as  cercas  na  Nig\u00e9ria \nrepresentam\na)  o poder aquisitivo da classe m\u00e9dia e sua tentativa de \nse distanciar da realidade pol\u00edtica.\nb)  a  desigualdade  social  e  seus  impactos  para  a \nturbul\u00eancia pol\u00edtica enfatizada no romance.\nc)  a tentativa da classe m\u00e9dia de exercer um impacto na \nrealidade pol\u00edtica nos anos 1980 e 1990.\nd)  a viol\u00eancia e a corrup\u00e7\u00e3o dos anos 1980 e 1990 e seus \nimpactos nos personagens do romance.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "c) a tentativa da classe m\u00e9dia de exercer um impacto na realidade pol\u00edtica nos 19999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_28", "question": "A figura abaixo exibe um quadrado ABCD em que M \u00e9 o \nponto m\u00e9dio do lado CD. \n [IMAGE 0] \nCom base na figura, tg(\u03b8) + tg(\u03b1) \u00e9 igual a\na) 7.\nb) 6.\nc) 5.\nd) 4.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "Observe que tg(\u03b8) + tg(\u03b1) = 1, since tg(\u03b8) = 1 and tg(\u03b1) = 1. Substituting these values into the equation, we get 1 + 11 = 12. Therefore, the correct answer is:\na) 7.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_34", "question": "A figura abaixo mostra o bra\u00e7o de um toca-discos de vinil. \nNela  s\u00e3o  indicadas,  nos  seus  respectivos  pontos  de \natua\u00e7\u00e3o, as seguintes for\u00e7as: peso do bra\u00e7o (Pb), peso do\ncontrapeso  (Pc) e for\u00e7a normal aplicada pelo suporte do \nbra\u00e7o (N). Para  que  o  bra\u00e7o  fique  em  equil\u00edbrio,  \u00e9 \nnecess\u00e1rio que a soma dos torques seja igual a zero. No \ncaso do bra\u00e7o da figura, o m\u00f3dulo do torque de cada for\u00e7a \nem  rela\u00e7\u00e3o  ao  ponto  O  (suporte  do  bra\u00e7o)  \u00e9  igual  ao \nproduto  do  m\u00f3dulo  da  for\u00e7a  pela  dist\u00e2ncia  do  ponto  de \naplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a at\u00e9 O. Adote torque positivo para for\u00e7as \nque tendem a acelerar o bra\u00e7o no sentido hor\u00e1rio e torque \nnegativo para o sentido anti-hor\u00e1rio. Sendo  |Pc| = 1,5 Newtons,\n |Pb| = 0,3 Newtons e  |N| = 1,8 Newtons, qual deve ser a dist\u00e2ncia D  do \ncontrapeso  ao  ponto  O  para  que  o  bra\u00e7o  fique  em \nequil\u00edbrio? [IMAGE 0]\na) 2,0 cm.\nb) 2,4 cm.\nc) 3,6 cm.\nd) 6,0 cm.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is b) 2,4 cm. To calculate the distance D, we use the formula: D = Pc / N. Plugging in the given values: D = 1,5 cm / 1,5 cm = 2,444 cm.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_39", "question": "A  diferen\u00e7a  de  potencial  el\u00e9trico,  U ,  \u00e9  proporcional  \u00e0 \ncorrente el\u00e9trica,  i , em um trecho de um circuito el\u00e9trico \nresistivo,  com  constante  de  proporcionalidade  dada  pela \nresist\u00eancia  equivalente,  Req, no  trecho  do  circuito.  Al\u00e9m disso, no caso de resistores  dispostos  em  s\u00e9rie,  a \nresist\u00eancia equivalente \u00e9 dada pela soma das resist\u00eancias \n (Req = R1 +R2 +...). A corrente el\u00e9trica,  ib ,no trecho  B \ndo circuito abaixo \u00e9 tr\u00eas vezes maior que a corrente el\u00e9trica \nno trecho  A , ou seja, ib/ia = 3. Quanto vale a resist\u00eancia Rb2? [IMAGE 0]\na) 2,0 \u03a9.\nb) 14 \u03a9.\nc) 18 \u03a9.\nd) 66 \u03a9.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The current ib in trecho B is three times the current ia in trecho A. Using Ohm's Law, ib = 3ia. Substituting ia with the value from trecho A (iA = 1 mA), we get ib = 3(1 mA) = 33 mA. Since the total resistance in trecho B is Rb2 + Rb1 + Rb2 = 24 \u03a9, the resistance Rb2 can be calculated as Rb2 = 3 mA / 24 \u03a9 = 8 mA. Therefore, the correct answer is c) 1 \u03a9.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_40", "question": "Um  dos  fatores  que  determinam  a  capacidade  de \narmazenamento  de  dados  nos  discos  laser  \u00e9  o \ncomprimento  de  onda  do  laser  usado  para  grava\u00e7\u00e3o  e \nleitura (ver figura abaixo). Isto porque  o di\u00e2metro  d  do \nfeixe  laser  no  ponto  de  leitura  no  disco  \u00e9  diretamente \nproporcional ao comprimento de onda, \u03bb. No caso do Blu-\nRay, usa-se um comprimento de onda na faixa azul (da\u00ed o \nnome, em ingl\u00eas), que \u00e9 menor que o do CD e o do DVD. \nAs lentes usadas no leitor de Blu-Ray s\u00e3o tais que vale a \nrela\u00e7\u00e3o dbr =1,2\u03bbbr.\n [IMAGE 0] \nA  partir  das  informa\u00e7\u00f5es  da  figura,  conclui-se  que  a \nfrequ\u00eancia do laser usado no leitor Blu-Ray \u00e9\na) 3,2 x 10^14 Hz.\nc) 6,2 x 10^14 Hz.\nb) 5,2 x 10^14 Hz.\nd) 7,5 x 10^14 Hz.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The frequency of the laser used in the Blu-Ray reader is given by the formula dbr = 1,2\u03bbbr. Using the wavelength of light (\u03bb) from the image, which is 4 nm, we can calculate the frequency. The formula for frequency (f) is f = v/\u03bb, where v is the velocity of light in meters per second (m/s) and \u03bb is the wavelength in meters (m). Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_43", "question": "A calagem \u00e9 uma pr\u00e1tica de manejo do solo que consiste \nna utiliza\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio para proporcionar \u00e0s plantas um \nambiente de crescimento radicular adequado. Isso diminui \na  atividade  de  elementos  potencialmente  t\u00f3xicos  em \nelevadas  concentra\u00e7\u00f5es  (Al  e  Mn)  e  favorece  a \ndisponibilidade de elementos essenciais (N, P e K) no solo. \nO gr\u00e1fico a seguir apresenta o grau de disponibilidade de \ndiversos elementos de acordo com o pH do solo. \n [IMAGE 0] \nConsiderando essas informa\u00e7\u00f5es e os conhecimentos de \nqu\u00edmica, \u00e9 correto afirmar que a calagem atua em solos\na)  \u00e1cidos,  aumentando  o  seu  pH;  a  curva  D \ncorresponderia a um elemento essencial.\nb)  b\u00e1sicos,  diminuindo  o  seu  pH;  a  curva  A \ncorresponderia a um elemento t\u00f3xico.\nc)  b\u00e1sicos,  diminuindo  o  seu  pH;  a  curva  C \ncorresponderia a um elemento t\u00f3xico.\nd)  \u00e1cidos,  aumentando  o  seu  pH;  a  curva  B \ncorresponderia a um elemento essencial.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) \u00c1cidos,  aumentando  o  seu  pH;  a  curva  B \nExplanation: The curve B corresponds to the elemento essencial, which is Nitrogen (N). Nitrogen is essential for plant growth and is often found in higher concentrations in soil, especially when the pH is lower, which is characteristic of acidic soils.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_45", "question": "A figura a seguir mostra uma das formas de se contabilizar \nas  tend\u00eancias  no  uso  de  fertilizantes  por  hectare  e  por \ntonelada  de  gr\u00e3o  em  uma  fazenda  no  Brasil  em \ndeterminado  per\u00edodo.  A  partir  desse  tipo  de  informa\u00e7\u00e3o \npode-se saber, por exemplo, como a pr\u00e1tica agr\u00edcola de um \nsistema de cultivo est\u00e1 influenciando o uso de nutrientes e \na produtividade do solo para o cultivo. \n [IMAGE 0] \nConsiderando  o  caso  representado  pela  figura,  pode-se \nconcluir  que  o  sistema  de  cultivo  adotado  est\u00e1 \ninfluenciando\na)  positivamente  o  uso  dos  fertilizantes,  aumentando  a \nprodutividade de gr\u00e3os por hectare.\nb)  negativamente  o  uso  dos  fertilizantes,  diminuindo  a \nprodutividade de gr\u00e3os por hectare.\nc)  positivamente  o  uso  dos  fertilizantes,  diminuindo  a \nprodutividade de gr\u00e3os por hectare.\nd)  negativamente o uso dos fertilizantes, aumentando a \nprodutividade de gr\u00e3os por hectare.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is a) positively. The system of cultivation adopted seems to be positively influencing the use of fertilizers, as it increases the productivity of grams per hectare. This is evident from the upward trend of the red line, which represents the use of fertilizers per hectare, and the increase in the blue line, which represents the productivity of grams per hectare.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_48", "question": "Um  estudo  cient\u00edfico  desenvolveu  um  novo  concreto \necol\u00f3gico capaz de alcan\u00e7ar uma emiss\u00e3o de CO2  a um \nn\u00edvel abaixo de zero. Esse material \u00e9 composto de uma \nmistura especial \u00e0 base de um silicato duplo de c\u00e1lcio, em \nvez de cimento. Al\u00e9m de sua produ\u00e7\u00e3o apresentar baixa \nemiss\u00e3o de CO2 , o endurecimento do concreto ocorre pela \nabsor\u00e7\u00e3o  de  CO2 .  Esse  processo  de  endurecimento, apesar de lento quando realizado na atmosfera, pode ser \nacelerado  ao  se  capturar  o  g\u00e1s  numa  usina  t\u00e9rmica  de \nenergia,  por  exemplo.  Tamb\u00e9m  observou-se  que  a \nabsor\u00e7\u00e3o de NOx  e SOx  pode diminuir a absor\u00e7\u00e3o de CO2 . \n [IMAGE 0]\n(Adaptado de I. Yoshioka e outros. Energy Procedia 37, 2013, 6018-6025.) \n De acordo com o estudo, comparando-se o balan\u00e7o final \nde  CO2   entre  o  concreto  comum  e  o  novo  concreto ecol\u00f3gico, ap\u00f3s o processo de cura haveria uma diferen\u00e7a \nno CO2  de cerca de\na)  452 kg por metro c\u00fabico de concreto. Testes com NO  \nx\ne  SO   foram  realizados,  pois  esses  gases  podem \nx\ncompor o g\u00e1s utilizado na produ\u00e7\u00e3o do cimento.\nb)  452 kg por metro c\u00fabico de concreto. Testes com NO  \nx\ne  SO   foram  realizados,  pois  esses  gases  podem \nx\ncompor o g\u00e1s utilizado no processo de endurecimento.\nc)  257 kg por metro c\u00fabico de concreto. Testes com NO  \nx\ne  SO   foram  realizados,  pois  esses  gases  podem \nx\ncompor o g\u00e1s utilizado no processo de endurecimento.\nd)  257 kg por metro c\u00fabico de concreto. Testes com NO  \nx\ne  SO   foram  realizados,  pois  esses  gases  podem \nx\ncompor o g\u00e1s utilizado na produ\u00e7\u00e3o do cimento.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) 2557 kg por metro c\u00fabico de concreto. Testes com NO  \nx\ne  SO   foram  realizados,  pois  esses  gases  podem \nx\nx\ncompor o g\u00e1s utiliz utilizado no processo de endurecimento.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_49", "question": "A doen\u00e7a de Huntington, que \u00e9 progressiva e degenerativa \ndo sistema nervoso central, compromete significativamente \na capacidade motora e cognitiva.   \nO heredograma a seguir representa o padr\u00e3o de heran\u00e7a \nentre  os  indiv\u00edduos,  sendo  os  indiv\u00edduos  doentes \nrepresentados em preto, e os indiv\u00edduos n\u00e3o doentes, em \nbranco.  Homens  s\u00e3o  representados  pelos  quadrados  e \nmulheres, pelos c\u00edrculos. \n [IMAGE 0] \nConsiderando  as  informa\u00e7\u00f5es  apresentadas,  \u00e9  correto \nafirmar que a doen\u00e7a de Huntington\na)  \u00e9 herdada de forma autoss\u00f4mica dominante.\nb)  \u00e9 herdada de forma autoss\u00f4mica recessiva.\nc)  apresenta heran\u00e7a ligada ao cromossomo X.\nd)  apresenta heran\u00e7a ligada ao cromossomo Y.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is a)  is herdado from a dominant autosomic form. This is because the disease is represented by the black circles, which are connected to the topmost black square, indicating that the dominant trait is passed down from the parent with the disease. The other options are incorrect because the disease is not autosomically recessive, it is not linked to the X chromosome, and it is not linked to the Y chromosome.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_53", "question": "O epit\u00e9lio nasal e o bronquial apresentam receptores \u00e0s \nprote\u00ednas  virais  do  novo  coronav\u00edrus  (SARS-CoV-2).  A \nsecre\u00e7\u00e3o  mucosa  liberada  pelas  c\u00e9lulas  das  vias \nrespirat\u00f3rias  \u00e9  importante  para  a  forma\u00e7\u00e3o  de  um  gel \nviscoso e lubrificante com grande quantidade de \u00e1gua, que \nfunciona como uma barreira adesiva para muitas part\u00edculas \ne  pat\u00f3genos.  Entretanto,  h\u00e1  v\u00edrus  capazes  de  penetrar \nessa barreira formada pelo muco. \n(W. Sungnak e outros. Nature Medicine, Londres, v. 26, p. 681-687, abr. 2020.) \n\nUtilize a figura abaixo e seus conhecimentos de biologia \ncelular  para  assinalar  a  alternativa  que  preenche \ncorretamente as lacunas na frase a seguir. \n [IMAGE 0] \n(Adaptado de A. Pompa e outros. International Journal of Molecular Sciences, \nBasel, v. 18, p. 703, mar. 2017.) \n Presente na cavidade nasal, na traqueia e nos br\u00f4nquios, a \nc\u00e9lula caliciforme apresenta as organelas (i) __________ e \n(ii)  __________  bem  desenvolvidas,  as  quais  s\u00e3o \nrespons\u00e1veis  pela  (iii)  __________  e  (iv)  __________, \nrespectivamente, necess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o do muco.\na)  (i) mitoc\u00f4ndria; (ii) ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico agranular; \n(iii) s\u00edntese de ATP; (iv) detoxifica\u00e7\u00e3o.\nb)  (i)  complexo  de  Golgi;  (ii)  ret\u00edculo  endoplasm\u00e1tico \ngranular; (iii) adi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares; (iv) s\u00edntese proteica.\nc)  (i) ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico agranular; (ii) mitoc\u00f4ndria; \n(iii) detoxifica\u00e7\u00e3o; (iv) s\u00edntese de ATP.\nd)  (i) ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico granular; (ii) complexo de \nGolgi; (iii) s\u00edntese proteica; (iv) adi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is (i) mitococ\u00f4nd\u00f4ndria; (ii) ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico agranular; (iii) s\u00edntese de ATP; (iv) detoxifica\u00e7\u00e3o. This option best matches the image and the text provided. The mitochondria are responsible for ATP synthesis, the endoplasmic reticulum with granules is involved in protein synthesis, and detoxification processes.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_61", "question": "[IMAGE 0] O bolchevique, Boris Kustodiev, 1920. Dispon\u00edvel em Galeria Tretyakov. Moscou. \nO quadro O Bolchevique foi pintado pelo artista russo Boris \nKustodiev (1878-1927). Ele faz refer\u00eancias \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de \n1917  e  tem  em  seu  centro  a  figura  de  um  prolet\u00e1rio \nsegurando uma bandeira pintada na cor vermelha. A partir \nda leitura do quadro (aqui reproduzido em preto e branco) \ne do seu contexto hist\u00f3rico, assinale a alternativa correta.\na)  A movimenta\u00e7\u00e3o social de 1917 resultou na sa\u00edda da \nR\u00fassia  da  Primeira  Guerra  Mundial  e  resolveu  os \nproblemas  econ\u00f4micos  do  pa\u00eds.  O  quadro  retrata  a \npouca ades\u00e3o popular ao movimento bolchevique.\nb)  A R\u00fassia rec\u00e9m-industrializada foi palco do movimento \nbolchevique, que culminou na ascens\u00e3o de um regime \ndemocr\u00e1tico ao poder. O quadro retrata o amplo apoio \npopular \u00e0 bandeira bolchevique.\nc)  A nobreza russa tinha amplo apoio da monarquia e dos \noper\u00e1rios  durante  o  processo  de  industrializa\u00e7\u00e3o  do \npa\u00eds.  O  quadro  foi  recebido  pelo  czar  como  uma \nafirma\u00e7\u00e3o da lealdade popular.\nd)  A  Revolu\u00e7\u00e3o  Russa  foi  respons\u00e1vel  pela  queda  da \nmonarquia  e  ascens\u00e3o  do  Partido  Bolchevique  ao \npoder. O quadro foi visto pelo governo revolucion\u00e1rio \nsovi\u00e9tico como afirma\u00e7\u00e3o de sua ideologia.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "d) A Revolu\u00e7\u00e3o Russa  foi  respons respons\u00e1vel \npela pela queda  da \nda da da \nmonarchia  e  ascens\u00e3o  do \nParti Bolchevique  ao \npoder. O quadro \nO quadro quadro retrata o quadro retratado o quadro quadro \no quadro \no quadro \no quadro \no quadro \no quadro quadro \no quadro \no quadro \no quadro \no quadro \no quadro \no quadro quadro \no quadro \no quadro \no quadro \no quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad quad"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_65", "question": "[IMAGE 0] \n(The state of agricultural commodity markets. Agricultural trade, climate change and foot \nsecurity. Roma: FAO, 2018. Dispon\u00edvel em http://www.fao.org/3/I954 2EN/i9542en.pdf.) \n \nMuitos autores anunciam o fim da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \ne indicam que  parte do com\u00e9rcio global de  mercadorias \npode estar com seus dias contados depois da pandemia da \nCovid19.  Contudo,  o  com\u00e9rcio  internacional  de \nmercadorias,  especialmente  agr\u00edcolas,  \u00e9  ainda  hoje \nrelevante  para  o  abastecimento  de  muitos  mercados \nnacionais. \nCom base nos gr\u00e1ficos acima e em seus conhecimentos, \nassinale a alternativa correta.\na)  A Uni\u00e3o Europeia n\u00e3o depende do mercado mundial \nde  mercadorias,  porque  o  valor  total  de  suas \nexporta\u00e7\u00f5es \u00e9 aproximadamente igual ao valor total de \nsuas importa\u00e7\u00f5es.\nb)  A  economia  brasileira  n\u00e3o  tem  nas  commodities \nagr\u00edcolas  importante  ponto  de  sua  pauta  de \nexporta\u00e7\u00e3o,  porque  5,7%  das  exporta\u00e7\u00f5es  mundiais \nrepresentam uma cifra muito pequena.\nc)  A economia chinesa \u00e9, em grande parte, dependente \ndas  importa\u00e7\u00f5es  de  commodities  agr\u00edcolas,  sendo  o \nBrasil  importante  parceiro  comercial  de  suas \nimporta\u00e7\u00f5es.\nd)  Apesar  de  sua  extens\u00e3o  territorial  relativamente \npequena,  o  Jap\u00e3o  \u00e9  um  dos  maiores  produtores  de \ncommodities  agr\u00edcolas,  destacando-se  a  produ\u00e7\u00e3o \nvoltada para o mercado latino-americano.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) Japan is one of the largest producers of agricultural commodities, especially in the Asia-Pacific region, with a significant production volume for the Latin American market. This is evident from the bar chart showing Japan's substantial contribution to the global agricultural commodity market, especially in the Asia-Pacific region.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_71", "question": "Os mapas tem\u00e1ticos s\u00e3o elaborados com a utiliza\u00e7\u00e3o de \nt\u00e9cnicas  que  objetivam  a  melhor  visualiza\u00e7\u00e3o  e \ncomunica\u00e7\u00e3o,  distinguindo-se  essencialmente  dos \ntopogr\u00e1ficos,  que  representam  fen\u00f4menos  de  qualquer \nnatureza, geograficamente distribu\u00eddos sobre a superf\u00edcie \nterrestre. O n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o dos dados, qualitativos, \nordenados ou quantitativos, de um mapa est\u00e1 diretamente \nrelacionado ao m\u00e9todo de mapeamento e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \nvari\u00e1veis visuais adequadas \u00e0 sua representa\u00e7\u00e3o. \n(Rosely  Sampaio  Archela  e  Herv\u00e9  Th\u00e9ry,  Orienta\u00e7\u00e3o  metodol\u00f3gica  para \nconstru\u00e7\u00e3o e leitura de mapas tem\u00e1ticos. Revista Confins. n.3. 2008, p. 1-36.) \n [IMAGE 0] \n(Dispon\u00edvel em https://covid.saude.gov.br/) (Acessado em 08/07/2020) \n \nOs  mapas  tem\u00e1ticos  anteriores  mostram  o  cen\u00e1rio \nbrasileiro da pandemia em 7 de julho de 2020. O mapa 1 \napresenta o n\u00famero de casos confirmados de Covid19 por \nente  federativo  e  o  mapa  2,  a  taxa  de  incid\u00eancia  da \nCovid19 por Estado brasileiro. No que se refere \u00e0 an\u00e1lise \ndos dados representados nos mapas, \u00e9 correto afirmar:\na)  O objetivo do mapa 1 \u00e9 apresentar os dados de forma \nquantitativa,  enquanto  o  mapa  2  prioriza  uma \napresenta\u00e7\u00e3o qualitativa dos dados.\nb)  Os  mapas  1  e  2  apresentam  dados  absolutos \nqualitativos  referentes  \u00e0  Covid19  obtidos  em  \u00f3rg\u00e3os \noficiais do governo federal.\nc)  O mapa 1 apresenta os dados absolutos dos casos \nconfirmados  de  Covid19,  enquanto  o  mapa  2 \napresenta  a  propor\u00e7\u00e3o  de  casos  por  milh\u00e3o  de \nhabitantes.\nd)  Os  mapas  1  e  2  apresentam  dados  proporcionais \nreferentes \u00e0 Covid19, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel apresentar \ncom exatid\u00e3o dados da \u00e1rea de sa\u00fade.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d. The map presents quantitative data on Covid19 cases by state, while map 2 prioritizes qualitative analysis, showing the proportion of cases per million inhabitants.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_9", "question": "A Equipe AzMina fez um experimento buscando no Google \n\u201cfrases para o Dia das M\u00e3es\u201d. E o resultado foi um festival \nde frases que romantizam a maternidade. Ativaram, ent\u00e3o, \n\u201csua caneta desromantizadora\u201d para \u201ccorrigir\u201d essas frases \nque  estamos  t\u00e3o  acostumados  a  ouvir,  e  muitas  vezes \nreproduzir.  \n [IMAGE 0] \n \n(Adaptado de Equipe AzMina, Caneta desromantizadora de mensagens de dia \ndas m\u00e3es. Dispon\u00edvel em https://azmina.com.br/reportagens/caneta-desroman \ntizadora-de-mensagens-de-dia-das-maes/. Acessado em 09/05/2020.) \n \nAs frases s\u00e3o \u201cdesromantizadas\u201d porque a Equipe AzMina \nreconhece\na)  o sofrimento como condi\u00e7\u00e3o para a voca\u00e7\u00e3o materna e \npara a realiza\u00e7\u00e3o feminina .\nb)  o  amor  materno  como  heran\u00e7a  familiar,  mesmo \nquando ele \u00e9 remunerado.\nc)  a  sobrecarga  das  m\u00e3es  na  cria\u00e7\u00e3o  dos  filhos, \nconsiderando tamb\u00e9m outras formas de maternidade.\nd)  a maternidade como sendo dif\u00edcil, trabalhosa e, ainda \nassim, heroica e instintiva.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is d) a maternidade como sendo diff\u00edcil, trabalhosa, e, ainda assim, heroica e instintiva. This option best captures the essence of the Equipe AzMina's desromantization of motherhood, emphasizing the challenges, hard work, and inherent heroism and instinct in motherhood.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_13", "question": "A situa\u00e7\u00e3o abaixo ocorreu em uma entrevista com a atriz \nScarlett  Johansson  e  o  ator  Robert  Downey  Junior,  que \natuaram juntos em um filme. \n [IMAGE 0] \n(Dispon\u00edvel em https://www.cracked.com/blog/14-epic-comebacks-stars-gave-to-\nstupid-interview-questions/. Acessado em 25/06/20.) \n \nEm sua resposta, a atriz\na)  evidencia o seu descontentamento por meio de uma \nmudan\u00e7a de assunto.\nb)  recha\u00e7a a pergunta e sugere que Robert Downey Jr. a \nresponda.\nc)  desaprova a pergunta com um coment\u00e1rio sarc\u00e1stico \ndirigido a Robert Downey Jr.\nd)  critica o teor da pergunta e sugere uma mudan\u00e7a de \nassunto.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "c) desaprova a pergunta com um coment\u00e1rio sarc\u00e1stico direto a Robert Downey Jr.\n\nExplanation: Scarlett Johansson's response shows her disapproval of the question posed to Robert Downey Jr. by turning it back on him, suggesting that he should answer the question about the rabbit food. This is evident from her sarcastic comment directed at him.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_14", "question": "Os  tweets  abaixo  remetem  ao  contexto  do  trabalho \n [IMAGE 0] \n(Dispon\u00edvel em https://twitter.com/ajdewerd/status/1237495536036581379. \nAcessado em 30/07/2020.) \n \nA resposta de Andrea ao tweet de Julieanne\na)  questiona a efic\u00e1cia de reuni\u00f5es online no per\u00edodo de \nisolamento social.\nb)  complementa a cr\u00edtica a comportamentos que devem \nser evitados em reuni\u00f5es online.\nc)  ilustra uma experi\u00eancia que elas vivenciaram juntas em \numa reuni\u00e3o online.\nd)  acrescenta  outro  tipo  de  dificuldade  vivenciado  em \nreuni\u00f5es online.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "c) ilustra uma experi\u00eancia que elas vivenciaram juntas em \numa reuni\u00e3o online.\nExplanation: Andrea's tweet provides a personal anecdote about a time when they were discussing a topic in a virtual meeting, and she used the 'BOOP beep' sound to indicate that Karen had joined the call. This indicates that they were able to maintain some level of personal interaction and engagement during the virtual meeting.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_17", "question": "OUR WORD OF THE YEAR FOR 2019 IS THEY \n [IMAGE 0]\nEnglish  lacks  a  gender-neutral  singular  pronoun  to \ncorrespond  with  singular  pronouns \nlike everyone or someone, and as a consequence they has \nbeen used for this purpose for over 600 years. Recently \nthough,  they has  also  been \nused  to  refer  to  a  person \nwhose  gender  identity \nis nonbinary,  a  sense  that  is \nincreasingly  common  in \npublished  text,  social  media, \nand  in  daily  personal \ninteractions between English speakers. There's no doubt \nthat its use is established in the English language, which is \nwhy  it  was  added  to  the  Merriam-Webster  dictionary  in \nSeptember of 2019. \nNonbinary they was  also  prominent  in  the  news  in  2019. \nCongresswoman  Pramila  Jayapal  (WA)  revealed  in  April \nthat her child is gender-nonconforming and uses they. And \nthe  American  Psychological  Association\u2019s blog  officially \nrecommended that  singular they be  preferred  in \nprofessional writing over \u201che or she\u201d when the reference is \nto a person whose gender is unknown or to a person who \nprefers they. \n(Adaptado de https://www.merriam-webster.com/words-at-play/word-of-the-year/ \nthey. Acessado em 29/04/2020.) \n \nDe acordo com o texto, o fato de uma palavra simples, \ncomo o pronome \u201cthey\u201d, ter sido escolhida como a palavra \ndo ano de 2019 se justifica pela necessidade de\na)  fazer justi\u00e7a a uma palavra que j\u00e1 \u00e9 usada h\u00e1 mais de \n600 anos.\nb)  legitimar  os  sentidos  recentes  dessa  palavra  que \npermeiam diversas inst\u00e2ncias da vida social.\nc)  esclarecer  d\u00favidas  quanto  ao  emprego  gramatical \nadequado dessa palavra em textos escritos.\nd)  atender \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os oficiais quanto \nao uso dessa palavra em textos escritos.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is c) esclare d d\u00favidvidasasas quanto \nao emprego gramatical adequado dessa palavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavavav"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_18", "question": "O cartaz reproduzido a seguir faz parte de uma campanha \nda Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade. \n [IMAGE 0] \n(Dispon\u00edvel em https://www.paho.org/en/topics/violence-against-women.\nQual das medidas abaixo \u00e9 recomendada no cartaz?\na)  Comunicar \u00e0 pol\u00edcia os casos de viol\u00eancia contra as \nmulheres.\nb)  Contratar  advogados  que  atuem  em  defesa  das \nmulheres agredidas.\nc)  Estabelecer  programas  de  preven\u00e7\u00e3o  aos  casos  de \nagress\u00e3o contra mulheres.\nd)  Criar  unidades  de  sa\u00fade  especializadas  em  atender \nmulheres v\u00edtimas de agress\u00e3o.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is c) Estabelecer programas de preven\u00e7\u00e3o aos casos de aggress\u00e3o contra mulheres. The cartaz recommends establishing prevention programmes to address violence against women, which aligns with option c.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_20", "question": "\u2018The Complete Stories,\u2019 by Clarice Lispector \nBy Terrence Rafferty \nJuly 27, 2015 \n [IMAGE 0] \nThere\u2019s  a  whiff  of  madness  in  the  fiction  of  Clarice \nLispector. The \u201cComplete  Stories\u201d of the Brazilian  writer, \nedited  by  Benjamin  Moser  and  sensitively  translated  by \nKatrina  Dodson,  is  a  dangerous  book  to  read  quickly  or \ncasually because it\u2019s so consistently delirious. Sentence by \nsentence,  page  by  page,  Lispector  is  exhilaratingly, \narrestingly  strange, \nbut  her  perceptions \ncome so fast, veer so \nwildly  between  the \nmundane  and  the \nmetaphysical,  that \nafter a while you don\u2019t \nknow  where  you  are, \neither in the book or in \nthe world. So it\u2019s best \nto  approach  her  with \nsome caution. For the \nordinary reader \u2014 that \nis to say, for most of \nus \u2014 immersion in the \nteeming  mind  of \nClarice  Lispector  can \nbe  an  exhausting, \neven  a  deranging, \nexperience, not to be \nundertaken  lightly.  (Pack  food,  water,  a  first  aid  kit  and \nplenty of sunblock.) \n \nHer  stories  are  full  of  strange  words,  in  strange \ncombinations, and her \u201cComplete Stories\u201d is a remarkable \nbook, proof that she was \u2014 in the company of Jorge Luis \nBorges,  Juan  Rulfo  and  her  19th-century  countryman \nMachado  de  Assis  \u2014  one  of  the  true  originals  of  Latin \nAmerican literature.\n\nTHE COMPLETE STORIES \nBy Clarice Lispector  \nEdited by Benjamin Moser \nTranslated by Katrina Dodson \n645 pp. New Directions. $28.95. \n \n(Adaptado de https://www.nytimes.com/2015/08/02/books/review/the-complete-\nstories-by-clarice-lispector.html. Acessado em 21/07/20.) \nNo texto acima, o livro de Clarice Lispector recebe uma \ncr\u00edtica\na)  positiva,  apesar  das  ressalvas  quanto  aos  cuidados \nque a leitura da obra exige.\nb)  negativa, apesar dos elogios \u00e0 originalidade da autora \ne \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o para o ingl\u00eas.\nc)  positiva,  apesar  dos  alertas  quanto  \u00e0s  tem\u00e1ticas \nperigosas da obra.\nd)  negativa, apesar da compara\u00e7\u00e3o com grandes nomes \nda literatura latino-americana.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "c) positiva, apesar dos alertas quanto \ntem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem tem"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_21", "question": "Plantas s\u00e3o organismos que interferem na composi\u00e7\u00e3o da \natmosfera e regulam o ciclo de carbono em nosso planeta, \npermitindo a vida como a conhecemos. Enquanto a parte \na\u00e9rea das plantas est\u00e1 exposta a varia\u00e7\u00f5es de intensidade \nluminosa, as ra\u00edzes t\u00eam \u00edntimo contato com o solo, fonte de \nnutrientes  essenciais  ao  seu  desenvolvimento. \nConsiderando a figura a seguir e a biologia de uma planta \nterrestre mes\u00f3fita na aus\u00eancia de luz, assinale a alternativa \nque  identifica  corretamente  as  mol\u00e9culas  nas  posi\u00e7\u00f5es \nnumeradas (as setas indicam o sentido do movimento das \nmol\u00e9culas). \n [IMAGE 0]\na)  (1) O2 ; (2) CO2 ; (3) amido; (4) sacarose.\nb)  (1) CO2 ; (2) O2 ; (3) sacarose; (4) nitrog\u00eanio.\nc)  (1) O2 ; (2) CO2 ; (3) sacarose; (4) nitrog\u00eanio.\nd)  (1) CO2 ; (2) O2 ; (3) amido; (4) sacarose.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is (c) O2 ; (2) CO2 ; (3) sacarose; (4) nitrog\u00eanio. This is because, in the absence of light, plants primarily respire using CO2 and O2, producing amido and sacarose, and releasing nitrogrogrog\u00eanio as a byproduct.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_23", "question": "A  osteoporose  \u00e9  uma  doen\u00e7a  caracterizada  pela  baixa \ndensidade  de  massa  \u00f3ssea  total  e  pela  deteriora\u00e7\u00e3o  da \nmicroarquitetura  do  tecido,  levando  a  um  aumento  da \nfragilidade  \u00f3ssea.  Algumas  c\u00e9lulas  presentes  no  tecido \n\u00f3sseo s\u00e3o representadas na figura a seguir. \n [IMAGE 0] \n \n(Adaptado de G.M. Pagnotti e outros. Nature Reviews, Londres, v. 15, p. 339-\n355, jun. 2019.) \n Considerando  as  informa\u00e7\u00f5es  apresentadas  e  os \nconhecimentos sobre o tecido \u00f3sseo, \u00e9 correto afirmar que \nna osteoporose pode ocorrer\na)  aumento  da  degrada\u00e7\u00e3o  da  matriz  \u00f3ssea  pelos \nosteoclastos.\nb)  aumento  da  reabsor\u00e7\u00e3o  da  matriz  org\u00e2nica  pelos \nosteoblastos.\nc)  redu\u00e7\u00e3o  da  degrada\u00e7\u00e3o  da  matriz  \u00f3ssea  pelos \nosteoblastos.\nd)  redu\u00e7\u00e3o  da  reabsor\u00e7\u00e3o  da  matriz  org\u00e2nica  pelos \nosteoclastos.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is c) Reduction of the matrix osteogenesis by osteoclasts. This is because osteoclasts are responsible for breaking down the bone matrix, leading to a decrease in the overall bone mass.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_25", "question": "O primeiro relat\u00f3rio do desmatamento no Brasil, publicado \npelo MapBiomas, apresentou dados preocupantes sobre a \nsitua\u00e7\u00e3o no ano de 2019. Foram cortados cerca de 12.000 \nkm2 de vegeta\u00e7\u00e3o nativa no pa\u00eds. Ap\u00f3s sobreposi\u00e7\u00e3o com \nbases de dados oficiais, constatou-se que 99,5% da \u00e1rea \nde  desmatamento  detectada  pelos  alertas  apresentaram \nirregularidades que incluem desde a localiza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas \nprotegidas  ou  com  restri\u00e7\u00e3o  legal  at\u00e9  a  aus\u00eancia  de \nautoriza\u00e7\u00e3o para supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. \n(Adaptado de Relat\u00f3rio anual do desmatamento no Brasil 2019. S\u00e3o Paulo, SP, \nMapBiomas, 2020.) \n \nO  mapa  a  seguir  representa  os  biomas  brasileiros.  As \nbarras indicam as respectivas \u00e1reas desmatadas no ano de \n2019, conforme o relat\u00f3rio. \n [IMAGE 0] \n(Adaptado de M. Pivetta. Pesquisa Fapesp, S\u00e3o Paulo, v. 292, p. 73-75, jun. \n2020.) \n \nConsiderando  os  conhecimentos  sobre  os  biomas \nbrasileiros e as informa\u00e7\u00f5es fornecidas, \u00e9 correto afirmar:\na)  O bioma com menor \u00e1rea de desmatamento apresenta \nplan\u00edcie aluvial e \u00e9 influenciado por rios que alagam a \nregi\u00e3o,  processo  fundamental  para  a  abund\u00e2ncia  de \nnutrientes no solo.\nb)  Um ter\u00e7o do total da \u00e1rea desmatada corresponde ao \nbioma  caracter\u00edstico  de  savana,  com  floresta \nestacional e campo, e elevado potencial aqu\u00edfero que \nfavorece a biodiversidade.\nc)  O  bioma  com  maior  \u00e1rea  de  desmatamento  \u00e9 \nexclusivamente brasileiro, sendo o mais fragilizado em \nraz\u00e3o  de  sua  grande  biodiversidade,  que  inclui \nvegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de floresta tropical.\nd)  Dois ter\u00e7os da \u00e1rea desmatada representam o bioma \ncom  grande  reserva  de  madeira  tropical,  vegeta\u00e7\u00e3o \nrica  em  esp\u00e9cies  de  plantas  suculentas  e  com \nespinhos, e fonte de riqueza natural.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is c) O bioma com  maior  desmatamento  area desmatada correspondeu \na  bioma  com  biodiversity, being the most fragile in its great biodiversity, which includes tropical forest vegetation. The explanation is that the Amazon rainforest, which is the largest biome in Brazil, is the most biodiverse region in the world, and it is also the most fragile due to deforestation.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_27", "question": "A  anemia  falciforme  \u00e9  uma  doen\u00e7a  heredit\u00e1ria  que  se \ncaracteriza pelo formato de foice adquirido pelas hem\u00e1cias \ndepois que o oxig\u00eanio \u00e9 liberado, resultando em anemia \ncr\u00f4nica. \nApresenta-se a seguir parte do RNA mensageiro, com o \nc\u00f3don  de  inicia\u00e7\u00e3o,  da  subunidade  \u03b2  da  hemoglobina \nhumana  normal  (Hbb)  e  da  hemoglobina  mutada  na \nanemia falciforme (HbS).  \n \n \nConsidere a sequ\u00eancia de trincas apresentadas, em Hbb e \nHbS, e o c\u00f3digo gen\u00e9tico abaixo. \n [IMAGE 0] \n\u00c9 correto afirmar que a muta\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica da doen\u00e7a\na)  altera a 11\u00aa posi\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos, trocando leucina \npor histidina.\nb)  altera  a  7\u00aa  posi\u00e7\u00e3o  de  amino\u00e1cidos,  trocando  \u00e1cido \nglut\u00e2mico por valina.\nc)  altera a 11\u00aa posi\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos, trocando \u00e1cido \nglut\u00e2mico por valina.\nd)  altera a 7\u00aa posi\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos, trocando leucina \npor histidina.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is c) Alters the 111th position of amino acids, replacing glutamic acid by valine. This is because the mutation in the image changes the codon for the \u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2\u03b2"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_29", "question": "Massas molares em g mol-1: Na = 23; Mg = 24; Cl = 35,5;  \nK = 39; Ca = 40.\nImagine-se  como  um  dos  coautores  de  um  trabalho \ncient\u00edfico sobre a capacidade de dessaliniza\u00e7\u00e3o de fibras \nde  carbono  poroso  (PCF).  Ao  revisar  os  dados  da \npesquisa, voc\u00ea observa que os resultados apresentados no \ngr\u00e1fico a seguir est\u00e3o consistentes para MgCl  e CaCl , do \n2 2\nponto de vista do conhecimento qu\u00edmico. \n [IMAGE 0] \nNo  entanto,  voc\u00ea  tamb\u00e9m  observa  no  gr\u00e1fico  que  a \napresenta\u00e7\u00e3o dos dados est\u00e1\na)  inconsistente para NaCl, mas consistente para KCl.\nb)  inconsistente para KCl, mas consistente para NaCl.\nc)  inconsistente para NaCl e KCl.\nd)  consistente para NaCl e KCl.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) Consistent for NaCl and KCl. This is because the bars representing NaCl and KCl are of the same height, indicating that their mass molar for dessalinization is consistent with the data presented in the graph.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_31", "question": "No in\u00edcio da pandemia da Covid-19, houve escassez de \nm\u00e1scaras  de  prote\u00e7\u00e3o.  Muitas  pessoas  passaram  a \nfabricar  suas  pr\u00f3prias  m\u00e1scaras  com  tecidos  comuns. \nSeriam essas m\u00e1scaras caseiras t\u00e3o eficientes quanto a \nm\u00e1scara  recomendada,  a  N95?  Um  estudo  avaliou  a \nefici\u00eancia de alguns tecidos na filtra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de   \n10  nm  a  10  \u00b5m,  faixa  de  tamanho  importante  para  a \ntransmiss\u00e3o  de  v\u00edrus  baseada  em  aeross\u00f3is,  e  que \ncompreende  a  faixa  do  novo  coronav\u00edrus  (20-250  nm). \nAlgumas  informa\u00e7\u00f5es  obtidas  pelos  pesquisadores \nencontram-se nos gr\u00e1ficos a seguir. \n [IMAGE 0] \n(Adaptado de A. Konda e outros. ACS Nano 14, 2020, 6339-6347.) \nCom  base  nessas  informa\u00e7\u00f5es,  \u00e9  correto  afirmar  que  a \nefici\u00eancia na filtra\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1scara caseira \u00e9 sempre\na)  maior para part\u00edculas abaixo de 300 nm quando uma \n\u00fanica camada de qualquer tecido \u00e9 usada.\nb)  menor para part\u00edculas abaixo de 300 nm quando uma \n\u00fanica camada de qualquer tecido \u00e9 usada.\nc)  maior que a da N95 para a faixa do novo coronav\u00edrus, \ndesde que se use uma camada dupla de diferentes \ntecidos.\nd)  menor que a da N95 para a faixa do novo coronav\u00edrus, \nmesmo que se use uma camada dupla de diferentes \ntecidos.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is (b)  minor. As per the graph, the efficiency of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer of a single layer layer of a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_32", "question": "[IMAGE 0] O  ox\u00edmetro  \u00e9  usado  na \ntriagem  para  a  Covid-19. \nAcoplado  ao  dedo,  ele \nemite  luz  em  dois \ncomprimentos  de  onda  \n(660 nm e 940 nm) e mede \na  quantidade  de  luz \nabsorvida (A) em cada caso. A partir disso, determina a \nconcentra\u00e7\u00e3o percentual de oxi-hemoglobina (HbO2 ) e de \ndesoxi-hemoglobina (Hb) no sangue. Valores entre 95 e \n100% para HbO2  indicam normalidade. Simplificadamente, \nas quantidades de luz absorvidas em cada comprimento de \nonda  (A)  se  relacionam  matematicamente  \u00e0s \nconcentra\u00e7\u00f5es  [HbO2 ]  e  [Hb]  conforme  as  seguintes \nequa\u00e7\u00f5es: \nHb (aq)   + O2 (aq)  -> HbO2 (aq) \nA (em 660 nm) = 320 [HbO2 ] + 3227 [Hb] \n \nA (em 940 nm)= 1214 [HbO2 ] + 693 [Hb]. \n \nConsidere que uma pessoa tenha chegado ao hospital com \nbaixa satura\u00e7\u00e3o de O  no sangue e, depois de submetida \u00e0 \noxigenoterapia, come\u00e7a a ter a satura\u00e7\u00e3o normalizada. Em \nrela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  medidas  iniciais,  quando  a  satura\u00e7\u00e3o  de  O  \ncome\u00e7a a subir, a absor\u00e7\u00e3o de luz indicada pelo ox\u00edmetro\na)  diminui em 660 nm e aumenta em 940 nm.\nb)  aumenta em 660 nm e diminui em 940 nm.\nc)  aumenta em ambos os comprimentos de onda.\nd)  diminui em ambos os comprimentos de onda.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is b) 660 nm e diminui em 940 nm. As the oxygen saturation in the blood increases, the absorption of light at 660 nm decreases and the absorption at 9400 nm increases. This is because higher oxygen saturation means there is less oxygen available to absorb light at the shorter wavelength, and more at the longer wavelength.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_33", "question": "Dados:  T/K  =  273  +  t/\u00b0C;  desconsiderar  a  varia\u00e7\u00e3o  no \nvolume  dos  pneus;  o  sensor  de  press\u00e3o  n\u00e3o  indica \nvaria\u00e7\u00f5es menores que 1 psi.\nA press\u00e3o insuficiente, em excesso ou desigual entre os \npneus coloca em risco a seguran\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o e afeta o \nrendimento do ve\u00edculo. Pensando nisso, numa manh\u00e3 fria \n(10 \u00b0C), um motorista efetuou corretamente a calibra\u00e7\u00e3o \ndos pneus do seu carro para 29 e 31 psi, seguindo a tabela \nde calibragem dos pneus no manual do fabricante, como \nindica  a  figura  a  seguir.  Ao  meio-dia,  chegou  ao  seu \ndestino e, ap\u00f3s um per\u00edodo de descanso, carregou o carro \ncom lota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. \n [IMAGE 0] \nConsiderando  que  a  temperatura  ambiente  naquele \nmomento era de 30 \u00b0C, o motorista certamente precisaria\na)  encher os pneus dianteiros e traseiros.\nb)  encher os pneus dianteiros e esvaziar os traseiros.\nc)  encher apenas os pneus traseiros.\nd)  encher apenas os pneus dianteiros.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is b) encher os pneus dianteiros e esvaziar os traseiros. This is because, according to the table, the recommended pressure for the front tires is 29 psi and for the rear tires is 2 psi. Since the temperature was 30 \u00b0C, the motorist would need to increase the pressure in the front tires to 29 psi and decrease the pressure in the rear tires to 2 psi to ensure they are within the recommended range.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_35", "question": "Um estudo recente avaliou como determinados pl\u00e1sticos se \ndegradam  na  \u00e1gua  do  mar  quando  expostos  \u00e0  luz \nultravioleta. Os pl\u00e1sticos estudados foram: NPG (pl\u00e1sticos \ndiversos  do  Giro  do  Pac\u00edfico  Norte),  EPS  (poliestireno \nexpandido),  PP  (polipropileno)  e  PE  (polietileno).  \nConsiderando que somente 2% do pl\u00e1stico despejado no \nmar est\u00e1 \u00e0 deriva, esse estudo tentou descobrir para onde \nv\u00e3o  os  micropl\u00e1sticos  no  ambiente  marinho.  Um  dos \nresultados  do  estudo  \u00e9  mostrado  nos  gr\u00e1ficos  abaixo. \nNesses  gr\u00e1ficos,  observam-se  as  produ\u00e7\u00f5es  de  carbono \norg\u00e2nico  dissolvido  (DOC)  por  grama  de  carbono  na \namostra de pl\u00e1stico utilizado. O DOC foi identificado como \no maior subproduto da fotodegrada\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos. \n [IMAGE 0] \n(Adaptado  de  L. Zhu  e  outros.  Journal  of  Hazardous  Materials  383,  2020, \n121065.)\nOs resultados mostram que\na)  para os quatro pl\u00e1sticos, a velocidade de degrada\u00e7\u00e3o \naumenta com o tempo de exposi\u00e7\u00e3o; ap\u00f3s 50 dias, a \nmaior degrada\u00e7\u00e3o foi a do PP.\nb)  para  tr\u00eas  pl\u00e1sticos,  a  velocidade  de  degrada\u00e7\u00e3o \naumenta com o tempo de exposi\u00e7\u00e3o; ap\u00f3s 50 dias, a \nmaior degrada\u00e7\u00e3o foi a do EPS.\nc)  para apenas um pl\u00e1stico, a velocidade de degrada\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o aumenta com o tempo de exposi\u00e7\u00e3o; ap\u00f3s 50 dias, \na maior degrada\u00e7\u00e3o foi a do PP.\nd)  duas  velocidades  de  degrada\u00e7\u00e3o  aumentam  com  o \ntempo e duas permanecem constantes; ap\u00f3s 50 dias, \na maior degrada\u00e7\u00e3o foi a do EPS.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d. The explanation is that for the single plastic (PE), the degradation velocity does not increase with time of exposure; after 50 days, the major degradation is of the PP. For the three plastics (PP, PE, and EPS), the degradation velocity increases with time of exposure; after 50 days, the major degradation is of the EPS. For the four plastics (NPG, EPS, PP, and PE), the degradation velocity increases with time of exposure; after 50 days, the major major degradation is of of the PP.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_42", "question": "A figura abaixo exibe tr\u00eas c\u00edrculos tangentes dois a dois e \nos tr\u00eas tangentes a uma mesma reta. Os raios dos c\u00edrculos \nmaiores t\u00eam comprimento R e o c\u00edrculo menor tem raio de \ncomprimento r. \n [IMAGE 0] \nA raz\u00e3o R/r \u00e9 igual a \n\na) 3.\nb) \u221a10.\nc) 4.\nd) 2\u221a5.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The image shows two larger circles tangent to each other and three smaller circles tangent to a single straight line. The radius of the larger circles is R and the radius of the smaller circles is r. The ratio of the radius of the larger circles to the radius of the smaller circles is R/r. The options provided are 3, \u221a10, 4, and 2\u221a5. The correct answer is 3, because the ratio of the larger circles' radius to the smaller circles' radius is 2:1, which simplifies to 3:7.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_56", "question": "Dado: Velocidade da luz: c = 3,0x10^8 m/s.\nL\u00e2mpadas  de  luz  ultravioleta  (UV)  s\u00e3o  indicadas  para \nhigieniza\u00e7\u00e3o  e  esteriliza\u00e7\u00e3o  de  objetos  e  ambientes  em \nraz\u00e3o do seu potencial germicida.\nA a\u00e7\u00e3o germicida da luz UV varia conforme o comprimento \nde  onda  (\u03bb) da  radia\u00e7\u00e3o.  O  gr\u00e1fico  a  seguir  mostra  a \nefici\u00eancia germicida da luz UV em fun\u00e7\u00e3o de  \u03bb, em sua \natua\u00e7\u00e3o durante certo tempo sobre um agente patog\u00eanico. \n [IMAGE 0] \nPode-se  afirmar  que  a  frequ\u00eancia  da  luz  UV  que  gera \nefici\u00eancia germicida m\u00e1xima neste caso \u00e9\na)  0,9x10^6 Hz.\nb)  8,1x10^10 Hz.\nc)  5,4x10^12 Hz.\nd)  1,1x10^15 Hz.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is c) 5,4x10^12 Hz. This frequency corresponds to the peak of the curve, indicating the maximum germicidal efficiency of UV light at that wavelength. The peak is where the curve reaches its highest value, which is the maximum germicidal efficiency.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_65", "question": "Mapa da elei\u00e7\u00e3o para Presidente. EUA, 2016 \n [IMAGE 0](Fonte:https://www.270towin.com/historical-presidentialelections/timeline/.) \n Nos EUA, a elei\u00e7\u00e3o para Presidente \u00e9 indireta: o eleitor \nvota em um delegado estadual e este, se for eleito, votar\u00e1 \npara  Presidente  em  um  Col\u00e9gio  Eleitoral.  O  n\u00famero  de \ndelegados  \u00e9  proporcional  \u00e0  popula\u00e7\u00e3o  de  cada  Estado, \nmas h\u00e1 um sistema chamado winner-takes-all (o ganhador \nleva tudo) no qual o candidato a Presidente que conseguir \no maior n\u00famero de delegados de um Estado fica com todos - \u00e1 exce\u00e7\u00e3o do Maine e Nebraska. Observe o mapa e a\n tabela  com  os  resultados  eleitorais  de  2016:  a  segunda \ncolocada  nas  elei\u00e7\u00f5es  em  n\u00famero  de  votos  (227)  por \ncol\u00e9gio  eleitoral  obteve  um  n\u00famero  maior  de  votos \nindividuais  (65.845.063),  o  que  leva  a  concluir  que  os \ncol\u00e9gios eleitorais\na)  do primeiro colocado s\u00e3o mais populosos; ele obteve \ngrande concentra\u00e7\u00e3o de votos na Costa Oeste.\nb)  da segunda colocada s\u00e3o mais populosos; ela obteve \ngrande concentra\u00e7\u00e3o de votos no Golfo do M\u00e9xico.\nc)  do primeiro colocado s\u00e3o menos populosos; ele obteve \nmaioria absoluta dos votos no Golfo do M\u00e9xico.\nd)  da  segunda  colocada  s\u00e3o  menos  populosos;  ela \nobteve  a  maioria  absoluta  dos  votos  nos  Grandes \nLagos.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is c) The first-placed candidate's delegates are from less populous states, and they received a majority of the votes in the South. This conclusion is drawn from observing that the first-placed candidate received a majority of the votes in the South (65.845.063) and the delegates from less populous states (like Maine and Nebraska).</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_68", "question": "Brasil - Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal - 2017 \nCana-de-a\u00e7\u00facar \n [IMAGE 0] \nBrasil - Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal - 2017 \nManga \n [IMAGE 0] \n(Fonte:  Atlas  Escolar  do  IBGE.  Dispon\u00edvel  em  https://mapas.ibge.gov.br/ \nescolares/ensino-medio/brasil.html). Acessado em 10/09/2020. \nA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nacional, para os mercados interno e \nexterno, aparece como ponto fundamental para o Produto \nInterno  Bruto  nacional.  Sobre  as  culturas  de  cana-de-\na\u00e7\u00facar e manga \u00e9 correto afirmar:\na)  Pouco concentrada espacialmente, a cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 \numa cultura permanente voltada para exporta\u00e7\u00e3o.\nb)  A  manga  \u00e9  uma  cultura  permanente,  que  tem \nimportante produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas irrigadas no Nordeste.\nc)  A cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 uma cultura tempor\u00e1ria no litoral \nnordestino e permanente na regi\u00e3o Sudeste.\nd)  Inteiramente voltada para o mercado interno, a cultura \nda manga \u00e9 uma cultura tempor\u00e1ria na regi\u00e3o Sudeste.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is c) A cana-a\u00e7\u00facar is a temporary culture in the litoral nortestino and permanent in the region Sudeste. This is because the image shows that the cane-a\u00e7\u00facar production is concentrated in the norto region, which is consistent with the information provided in the image. The image also indicates that the manga manga is a permanent culture in the Nordeste region, which supports this conclusion.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2021_69", "question": "Atmosfera \u00e9 a camada gasosa que envolve a Terra. Ela \nn\u00e3o  se  apresenta  de  forma  homog\u00eanea  em  toda  a  sua \nextens\u00e3o, e sua composi\u00e7\u00e3o varia de acordo com o local, \nmas nela podemos encontrar, al\u00e9m dos gases, part\u00edculas \nde p\u00f3, cinzas vulc\u00e2nicas, microrganismos, vapor d' \u00e1gua, \nsais, etc. \n [IMAGE 0] \n(Adaptado  de  Robert  W.  Christoperson,  Geossistemas:  uma  introdu\u00e7\u00e3o  \u00e0 \nGeografia F\u00edsica. Porto Alegre: Bookman, 2012, p. 63.) \n \nAssinale a alternativa que associa corretamente a camada \nda atmosfera a suas respectivas caracter\u00edsticas.\na)  Na Termosfera, a grande quantidade de gases faz \ncom que as temperaturas nesta por\u00e7\u00e3o da atmosfera \nsejam  elevadas.  Quanto  maior  a  concentra\u00e7\u00e3o  de \ngases,  maior  a  absor\u00e7\u00e3o  da  radia\u00e7\u00e3o  solar  e, \nconsequentemente, maiores s\u00e3o as temperaturas.\nb)  A Mesosfera \u00e9 a camada da atmosfera em que h\u00e1 \npresen\u00e7a  do  g\u00e1s  oz\u00f4nio.  A  emiss\u00e3o  dos \nclorofluorcarbonetos (CFCs) tem aumentado o buraco \nna camada de oz\u00f4nio, diminuindo sua fun\u00e7\u00e3o de filtrar \na radia\u00e7\u00e3o ultravioleta.\nc)  Na  Estratosfera  as  temperaturas  aumentam  com  a \naltitude. \u00c9 nesta camada que se formam as nuvens, \nconstitu\u00eddas pelo vapor de \u00e1gua aquecido proveniente \nda superf\u00edcie terrestre; ao atingirem a Estratopausa, as \nnuvens se condensam ocasionando as precipita\u00e7\u00f5es.\nd)  A Troposfera, nas suas baixas altitudes, \u00e9 a camada \nda atmosfera que tem mais calor, mesmo n\u00e3o sendo a \npor\u00e7\u00e3o da atmosfera com maior temperatura. Isto se \nd\u00e1  pela  maior  concentra\u00e7\u00e3o  de  gases  pr\u00f3ximos  \u00e0 \nsuperf\u00edcie, em raz\u00e3o da atra\u00e7\u00e3o gravitacional.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is (A) In the Termosphere, a large quantity of gases makes the temperatures in this portion of the atmosphere higher. As more gases are present, there is a greater absorption of solar radiation, leading to higher temperatures. This is because gases are effective in trapping and reflecting solar radiation, thereby warming the atmosphere.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_12", "question": "O texto a seguir faz parte de um gloss\u00e1rio publicado nas \nredes  sociais  do  Alto-comissariado  das  Na\u00e7\u00f5es  Unidas \npara os Refugiados (ACNUR).\n [IMAGE 0] \n(Fonte: Perfil de Instagram do ACNUR Brasil: Dispon\u00edvel em: https://www. \ninstagram.com/acnurbrasil. Acessado em 26/06/2021.) \n \nSobre os verbetes do gloss\u00e1rio do ACNUR, \u00e9 correto dizer \nque\na)  contextualizam os usos dos dois termos pela ag\u00eancia.\nb)  enfatizam a sinon\u00edmia dos termos no uso pela ag\u00eancia.\nc)  evidenciam  uma  anton\u00edmia  dos  significados  dos \ntermos.\nd)  informam  as  acep\u00e7\u00f5es  figuradas  de  cada  um  dos \ntermos.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "b) Enfatizam a sinon\u00edmia dos termos no uso pela ag\u00eancia. The glossary entries from the ACNUR emphasize the synonymy of the terms in their usage by the agency, rather than their antonymy, figurative meanings, or specific contextualizations.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_21", "question": "Pedra-papel-tesoura,  tamb\u00e9m  chamado  jankenpon  ou \njokemp\u00f4, \u00e9 um jogo recreativo para duas pessoas. Nesse \njogo, os participantes usam as m\u00e3os para representar os \ns\u00edmbolos  de  pedra,  papel e  tesoura,  conforme  mostrado \nnos emojis a seguir: \n [IMAGE 0]\nPelas regras do jogo, o participante que escolher \u201cpedra\u201d \nganha do que escolher tesoura; o participante que escolher \ntesoura  ganha  do  que  escolher  papel;  por  fim,  o  que \nescolher papel ganha do que escolher pedra. Se ambos \nescolherem os mesmos s\u00edmbolos, eles empatam. \n \nAdmitindo que os participantes escolhem os s\u00edmbolos com \nigual  probabilidade,  qual  a  chance  de  acontecer  pelo \nmenos um empate em tr\u00eas partidas?\na)  16/27.\nb)  17/27.\nc)  18/27.\nd)  19/27.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The chance of an empate in three games is calculated by multiplying the probability of each player winning in one game by three. For 'pedra', it's 1/27, for 'papel', it's 1/27, and for 'tesoura', it's 1/27. Multiplying these probabilities gives us 11*111/27, which simplifies to 11111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_27", "question": "Em 2020, Joaquin Phoenix ganhou o Oscar de melhor ator \npor  sua  interpreta\u00e7\u00e3o  no  filme  \u201cCoringa\u201d,  de  2019. \nApresenta-se,  a  seguir,  um  trecho  de  seu  discurso  na \nocasi\u00e3o. \n [IMAGE 0]\n\u201cI  think  whether  we\u2019re  talking  about \ngender inequality or racism or queer \nrights or indigenous rights or animal \nrights,  we\u2019re  talking  about  the  fight \nagainst injustice. We\u2019re talking about \nthe fight against the belief that one \nnation,  one  people,  one  race,  one \ngender, or one species has the right \nto  dominate,  control,  and  use  and \nexploit  another  with  impunity.  I  think  that  we\u2019ve  become \nvery disconnected from the natural world, and many of us, \nwhat we\u2019re guilty of, is an egocentric worldview: the belief \nthat we\u2019re the center of the universe. We go into the natural \nworld, and we plunder it for its resources. We feel entitled \nto artificially inseminate a cow, and when she gives birth, \nwe steal her baby even though her cries of anguish are \nunmistakable. Then we take her milk that\u2019s intended for her \ncalf, and we put it in our coffee and our cereal\u201d. \n(Adaptado  de  https://www.rev.com/blog/transcripts/joaquin-phoenix-oscar-\nacceptance-speech-transcript-phoenix-wins-for-joker. Acessado em 02/07/ \n2021.) \n \nEm seu discurso, o ator\na)  inicia pela cr\u00edtica \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da natureza para, ent\u00e3o, \ndefender a luta contra as desigualdades sociais.\nb)  destaca a arrog\u00e2ncia do ser humano ao mencionar a \nexplora\u00e7\u00e3o cruel dos animais.\nc)  usa exemplos pr\u00e1ticos para ilustrar a opress\u00e3o sofrida \npelos trabalhadores rurais a partir da industrializa\u00e7\u00e3o.\nd)  centraliza  seus  argumentos  na  necessidade  de \nlutarmos contra o racismo e a desigualdade de g\u00eanero.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is a) iniciacia pela cr\u00edticaica \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da natureza para, ent\u00e3o, \ndefender a l luta contra as desigualdades sociais. Joaquin Phoenix's speech emphasizes the fight against injustice, highlighting the belief that one nation, one people, one race, one gender, or one species has the right to dominate, control, and use and exploit another with impunity. He also discusses the disconnection from the natural world and the egocentric worldview that we're the center of the universe. He brings attention to the exploitation of animals and the theft of their milk for human consumption.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_28", "question": "[IMAGE 0]\nOn  a  summer  night  in \n1969,  police  raided  the \nStonewall Inn, a bar in New \nYork City that served as a \nhaven  for  the  city's  gay, \nlesbian,  and  transgender \ncommunity.  Back  then, \nhomosexual  acts  were \nillegal in every state in the \nUSA  except  Illinois,  and  bars  and  restaurants  could  get \nshut  down  for  having  gay  employees  or  serving  gay \npatrons. Most gay bars in New York at the time (including \nthe  Stonewall)  were  operated  by  the  Mafia,  who  paid \ncorruptible  police  officers  to  look  the  other  way  and \nblackmailed  wealthy  gay  patrons  by  threatening  to  \u201cout\u201d \nthem.  Police raids on gay bars were common, but on that \nparticular  night,  members  of  the  city's  LGBTQIA+ \ncommunity decided to fight back, sparking an uprising that \nwould  launch  a  new  era  of  resistance  and  revolution. \nThough the gay rights movement didn't begin at Stonewall, \nthe uprising did mark a turning point, as earlier \u201chomophile\u201d \norganizations like the Mattachine Society gave way to more \nradical groups like the Gay Liberation Front and the Gay \nActivists Alliance. \n(Adaptado de https://www.history.com/news/stonewall-riots-timeline. \nAcessado em 04/06/2021.) \n \nDe  acordo  com  o  texto,  os  protestos  de  Stonewall \nrepresentaram\na)  o  in\u00edcio  da  luta  da  comunidade  LGBTQIA+  pela \nigualdade de direitos, impulsionando o surgimento de \ngrupos defensores dessa comunidade.\nb)  um  novo  rumo  na  luta  pelos  direitos  LGBTQIA+, \nespecialmente  pela  recusa  dos  clientes  do  bar  em \nacatar as a\u00e7\u00f5es da pol\u00edcia naquela noite.\nc)  a consolida\u00e7\u00e3o da busca da comunidade LGBTQIA+ \npor  igualdade  de  direitos,  apesar  de  ter  levado  \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o de alguns grupos radicais homof\u00f3bicos.\nd)  um  ato  de  resist\u00eancia  da  popula\u00e7\u00e3o  LGBTQIA+, \napesar  de  muitos  bares  gays  de  Nova  York  serem \nfinanciados por policiais corruptos da cidade.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is b) A new direction in the fight for LGBTQIA+ rights. The Stonewall riotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsotsots"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_31", "question": "[IMAGE 0]\nGaslighting  is  a  form  of \npsychological abuse where \na  person  or  group  makes \nsomeone  question  their \nsanity, perception of reality, \nor  memories.  People \nexperiencing  gaslighting \noften  feel  confused,  anxious,  and  unable  to  trust \nthemselves.  The  term  gaslighting  derives  from  the  1938 \nplay  and  1944  film \u201cGaslight\u201d,  in  which  a  husband \nmanipulates his wife into thinking she has a mental illness \nby  dimming  their  gas-fueled  lights  and  telling  her  she  is \nhallucinating. While anyone can experience gaslighting, it is \nespecially common in intimate relationships and in social \ninteractions  where  there  is  an  imbalance  of  power.  A \nperson  who  is  on  the  receiving  end  of  this  behavior  is \nexperiencing abuse. \n(Dispon\u00edvel em https://www.medicalnewstoday.com/articles/signs-of-gaslig \nhting. Acessado em 02/06/2021.)  \n \nAssinale  o  depoimento  feminino  que  ilustra  a  pr\u00e1tica \ndiscutida no texto.\na)  \u201cEle  discutia  sobre  tudo,  at\u00e9  coisas  que  n\u00e3o  t\u00eam \ndiscuss\u00e3o,  como  meu  estado  de  esp\u00edrito  ou  meus \nsentimentos.  Tudo  era  um  exagero  meu,  uma \ninven\u00e7\u00e3o. Tudo estava na minha cabe\u00e7a.\u201d\nb)  \u201cOs homens explicam coisas para mim, e para outras \nmulheres, quer saibam ou n\u00e3o do que est\u00e3o falando. \nUm desconhecido na farm\u00e1cia j\u00e1 quis me explicar o \nque era um AVC. Eu sou m\u00e9dica\u201d.\nc)  \u201cUm amigo me perguntou qual era a diferen\u00e7a entre \nfeminismo radical e liberal. Eu tentei explicar e toda \nvez que eu avan\u00e7ava um pouco, ele me interrompia \npra falar que j\u00e1 sabia ou para complementar alguma \ncoisa\".\nd)  \u201c\u00c9 algo que acontece muito em reuni\u00f5es, quando um \nhomem expressa uma opini\u00e3o anteriormente dada por \numa  mulher  e,  ao  contr\u00e1rio  da  primeira,  \u00e9  ouvido  e \naplaudido\u201d. \n", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is c) \u201cUm amigo me perguntou qual era a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_33", "question": "O Purificador de \u00c1gua P&GTM (anteriormente conhecido \ncomo PUR) \u00e9 um pacote \u00fanico de p\u00f3 que usa as mesmas \nt\u00e9cnicas,  princ\u00edpios  e  produtos  qu\u00edmicos  usados  no \ntratamento de \u00e1gua numa esta\u00e7\u00e3o convencional. Um sach\u00ea \ndo produto trata, em 30 minutos de a\u00e7\u00e3o, 10 litros de \u00e1gua, \nsendo que a \u00e1gua tratada cont\u00e9m cloro livre de res\u00edduos, o \nqual  serve  para  proteger  contra  recontamina\u00e7\u00e3o.  A \ntecnologia  P&GTM  de  purifica\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  em  a\u00e7\u00e3o  \u00e9 \nmostrada na figura a seguir. \n [IMAGE 0]\nO  pacote  cont\u00e9m:  Ca(OCl)2 ,  KMnO4 ,  Fe2(SO4)3,poliacrilamida  ani\u00f4nica  de  alto  peso  molecular  e  argila \nbenton\u00edtica.  Levando  em  conta  as  informa\u00e7\u00f5es  dadas, \npode-se concluir que o produto \u00e9 capaz de tratar a \u00e1gua, \npois cont\u00e9m agentes\na)  antimicrobiano, oxidante, floculante e adsorvente.\nb)  microbiano, oxidante, floculante e adsorvente.\nc)  antimicrobiano, redutor, coagulante, floculante.\nd)  microbiano, redutor, coagulante, floculante.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is b) microbiano, oxidante, floculante e adsorvente. This is because the product contains microbiano (antimicrobiano), oxidante (oxidante), floculante (flocululante), and adsorvente (adsorvente).</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_34", "question": "Na  natureza,  o  metano  pode  se  originar  de  processos \ntermoqu\u00edmicos ou biol\u00f3gicos. A atividade microbiana \u00e9 o \nprincipal  respons\u00e1vel  pela  biodegrada\u00e7\u00e3o  anaer\u00f3bia \nsubterr\u00e2nea  de  substratos  org\u00e2nicos,  sendo,  assim,  de \nimport\u00e2ncia  fundamental  no  ciclo  do  carbono.  Por  outro \nlado,  n\u00e3o  se  pode  desconsiderar  a  import\u00e2ncia  de \n \nsubstratos inorg\u00e2nicos na gera\u00e7\u00e3o desse mesmo metano \nna natureza. A figura a seguir, incompleta, \u00e9 uma forma \nsint\u00e9tica de classificar essas poss\u00edveis formas de origem \nnatural de g\u00e1s metano. \n [IMAGE 0] \nLevando em conta as informa\u00e7\u00f5es anteriores, para que a \nfigura fique completa e correta, os n\u00fameros 1, 2, 3, 4, 5 e 6 \ndevem ser substitu\u00eddos, respectivamente, pelos termos:\na)  processos,  substratos,  termoqu\u00edmicos,  biol\u00f3gicos,  \ninorg\u00e2nicos e org\u00e2nicos.\nb)  substratos,  processos,  biol\u00f3gicos,  termoqu\u00edmicos, \norg\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos.\nc)  processos,  substratos,  termoqu\u00edmicos,  biol\u00f3gicos, \norg\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos.\nd)  substratos,  processos,  biol\u00f3gicos,  termoqu\u00edmicos, \ninorg\u00e2nicos e org\u00e2nicos.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is b) substratos, processos, biol\u00f3gicos, termoqu\u00edmicos, org\u00e1nicos. This is because the image suggests that the primary source of methane in nature is biological processes, and the other options do not include all the elements present in the image.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_35", "question": "Usando um modelo t\u00edpico da termodin\u00e2mica, os autores de \num trabalho cient\u00edfico fazem previs\u00f5es sobre a exposi\u00e7\u00e3o \nde  pessoas  a  vapores  de  subst\u00e2ncias  adsorvidas  em \nmaterial  s\u00f3lido  particulado  (MP)  ou  a  vapores  de  MP \nsemivol\u00e1til. O estudo se refere a exposi\u00e7\u00f5es aos vapores \n(gases) no interior climatizado (20-25oC) de resid\u00eancias e \nescrit\u00f3rios  em  pa\u00edses  industrializados,  j\u00e1  que  essas \npessoas passam 90% de seu tempo nesses ambientes. O \nestudo  considerou  tamb\u00e9m  as  condi\u00e7\u00f5es  clim\u00e1ticas  do \nambiente  interno  e  externo.  Levando-se  em  conta  as \ninforma\u00e7\u00f5es dadas, pode-se concluir que os lados A e B da \nfigura a seguir, correspondem, respectivamente, a\n [IMAGE 0]\na)  inverno  e  ver\u00e3o,  e  que  a dessor\u00e7\u00e3o  dos  gases  que \nocorre  nos  MPs  e  a  sublima\u00e7\u00e3o  dos  MPs  s\u00e3o \nprocessos endot\u00e9rmicos.\nb)  inverno  e  ver\u00e3o,  e  que  a dessor\u00e7\u00e3o  dos  gases  que \nocorre  nos  MPs  e  a  sublima\u00e7\u00e3o  dos  MPs  s\u00e3o \nprocessos exot\u00e9rmicos.\nc)  ver\u00e3o  e  inverno,  e  que  a dessor\u00e7\u00e3o  dos  gases  que \nocorre nos MPs \u00e9 um processo exot\u00e9rmico, ao passo \nque a sublima\u00e7\u00e3o dos MPs \u00e9 endot\u00e9rmica.\nd)  ver\u00e3o  e  inverno,  e  que  a dessor\u00e7\u00e3o  dos  gases  que \nocorre nos MPs \u00e9 um processo endot\u00e9rmico, ao passo \nque a sublima\u00e7\u00e3o dos MPs \u00e9 exot\u00e9rmica.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is d) ver\u00e3o\u00e3o\u00e3o e  inverno. This is because, according to the image, the study considered both internal and external climatic conditions, and the dessorction of gases that occur in the MPs and sublimation of MPs are endotermic processes, which are endothermic processes.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_39", "question": "Os benef\u00edcios da reciclagem s\u00e3o consider\u00e1veis e se situam \npara al\u00e9m de uma sensa\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o pessoal, advinda \nde  uma  respons\u00e1vel  deposi\u00e7\u00e3o  de  embalagens  e  demais \nprodutos pl\u00e1sticos separados do restante do lixo. A figura a \nseguir registra o consumo e o destino de materiais pl\u00e1sticos \nnos Estados Unidos da Am\u00e9rica, o que n\u00e3o \u00e9 muito diferente \nde outros locais ao redor do mundo. \n[IMAGE 0]\nDe acordo com essa figura, o consumo de pl\u00e1sticos vem \naumentando,\na)  mas o percentual de pl\u00e1sticos que vai para os aterros \nsanit\u00e1rios vem diminuindo assim como os percentuais \nda reciclagem e da queima.\nb)  assim como o percentual de pl\u00e1sticos que vai para os \naterros  sanit\u00e1rios,  pois  h\u00e1  um  aumento  menor  dos \npercentuais de reciclagem e de queima.\nc)  mas a quantidade de pl\u00e1sticos que vai para os aterros \nsanit\u00e1rios  vem  diminuindo  devido  ao  aumento  maior \ndos percentuais de reciclagem e de queima.\nd)  assim como a quantidade de pl\u00e1sticos que vai para os \naterros  sanit\u00e1rios,  mesmo  com  o  aumento  dos \npercentuais de reciclagem e de queima.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is c) As the quantity of plastics going to sanitary landfills decreases, despite an increase in the percentages of recycling and incineration. This is evident from the graph where the line representing plastics going to landfills is the lowest, and the lines representing recycling and incineration are the highest.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_40", "question": "O  sistema  PSA  (Pressure  Swing  Adsorption)  \u00e9  uma \nalternativa  \u00e0  produ\u00e7\u00e3o  de  oxig\u00eanio  para  hospitais  ou \nind\u00fastrias  distantes  de  fornecedores.  Esse  sistema  \u00e9 \ntamb\u00e9m uma op\u00e7\u00e3o para os casos em que a produ\u00e7\u00e3o por \ndestila\u00e7\u00e3o  criog\u00eanica  n\u00e3o  supre  a  demanda.  O \nfuncionamento do PSA se baseia na adsor\u00e7\u00e3o seletiva do \n \noxig\u00eanio ou do nitrog\u00eanio. O ar pressurizado \u00e9 for\u00e7ado a \npassar  por  colunas  contendo  subst\u00e2ncias  s\u00f3lidas.  Tais \nsubst\u00e2ncias  adsorvem  seletivamente  ou  o  oxig\u00eanio ou o \nnitrog\u00eanio. Quando o s\u00f3lido fica saturado, promove-se uma \ndespressuriza\u00e7\u00e3o do sistema e ent\u00e3o o g\u00e1s se dessorve do \ns\u00f3lido. Dessa forma, os dois principais gases do ar s\u00e3o \nseparados um do outro. A figura A esquematiza o sistema \nde funcionamento do PSA e os gr\u00e1ficos 1 e 2 representam \nisotermas  de  adsor\u00e7\u00e3o  (estudo  do  equil\u00edbrio  a  uma \ntemperatura constante) de N2  e O2 para dois adsorventes\ndistintos. O gr\u00e1fico 1 diz respeito a um complexo do metal \ncobalto  denominado  CoBTTri,  enquanto  o  gr\u00e1fico  2  diz \nrespeito a um ze\u00f3lito representado pela f\u00f3rmula NaX. \n [IMAGE 0] \nConsiderando as figuras, \u00e9 correto afirmar que a separa\u00e7\u00e3o \na que se refere o texto seria poss\u00edvel utilizando-se\na)  apenas  o  material  NaX.  O  oxig\u00eanio  seria  obtido  na \npressuriza\u00e7\u00e3o do sistema.\nb)  qualquer  um  dos  dois  materiais.  O  oxig\u00eanio  seria \nobtido  na  despressuriza\u00e7\u00e3o  do  sistema  apenas  no \ncaso do CoBTTri.\nc)  apenas o material CoBTTri. O oxig\u00eanio seria obtido na \npressuriza\u00e7\u00e3o do sistema.\nd)  qualquer  um  dos  dois  materiais.  O  oxig\u00eanio  seria \nobtido  na  despressuriza\u00e7\u00e3o  do  sistema  apenas  no \ncaso do NaX.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) qualquerquerquer  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos  dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos dos"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_41", "question": "A  linha  internacional  de  mudan\u00e7a  de  data  \u00e9  uma  linha \nimagin\u00e1ria posicionada pr\u00f3ximo ao meridiano de 180\u00ba ou \ndiametralmente  oposta  ao  meridiano  de  Greenwich, \ncortando  o  Oceano  Pac\u00edfico.  Uma  caracter\u00edstica  dessa \nlinha est\u00e1 na sua forma irregular, o que evita que um pa\u00eds \ntenha a mesma hora e dias diferentes, conforme ilustra a \nfigura a seguir: \n [IMAGE 0]\n(Adaptado  de  Paulo  M\u00e1rcio  Leal  de  Menezes  e  Manoel  do  Couto \nFernandes, Roteiros de Cartografia. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2013. p. \n113.) \n \nA partir da leitura do enunciado e da an\u00e1lise da ilustra\u00e7\u00e3o, \npodemos concluir que:\na)  um navio que parte do Jap\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa oeste \ndos Estados Unidos, ao cruzar a linha internacional de \ndatas, ter\u00e1 que notificar em seus registros que pulou \num dia no calend\u00e1rio civil oficial.\nb)  cruzeiros tur\u00edsticos podem antecipar a comemora\u00e7\u00e3o \ndo  R\u00e9veillon,  ao  cruzarem  a  linha  internacional  de \ndatas na noite do dia 30 de dezembro, desde que este \ndeslocamento se d\u00ea no sentido oeste.\nc)  um navio que parte da costa oeste dos Estados Unidos \nem dire\u00e7\u00e3o ao Jap\u00e3o, ao cruzar a linha internacional \nde  datas,  ter\u00e1  que  notificar  em  seus  registros  que \natrasou um dia no calend\u00e1rio civil oficial.\nd)  cruzeiros tur\u00edsticos podem antecipar a comemora\u00e7\u00e3o \ndo  R\u00e9veillon,  ao  cruzarem  a  linha  internacional  de \ndatas na noite do dia 30 de dezembro, desde que esse \ndeslocamento se d\u00ea no sentido leste.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is (c) A cruise ship that departs from the eastern coast of the United States and crosses the international date line would have to notify its records that it has crossed a day in the civil calendar. This is because the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_42", "question": "A posi\u00e7\u00e3o latitudinal do continente africano faz com que \nocorra  uma  diversidade  de  biomas.  Os  mapas  a  seguir \nindicam a localiza\u00e7\u00e3o e a extens\u00e3o de quatro biomas com \ncaracter\u00edsticas distintas.  \n [IMAGE 0] \n(Adaptado de G\u00e9raud Magrin, Alain Dubresson e Olivier Ninot, Atlas de \nl'Afrique. Paris: Autrement, 2018.) \n \nA  partir  do  exposto  e  de  seus  conhecimentos  sobre  os \nfatores abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos dos biomas africanos, assinale \na alternativa correta.\na)  O Bioma 1 corresponde \u00e0s forma\u00e7\u00f5es florestais que se \nsituam nas \u00e1reas de baixa latitude. Apresentam baixa \ndiversidade  vegetal,  com  predom\u00ednio  de  con\u00edferas. \nOcorrem em \u00e1reas com excesso de chuvas, elevadas \ntemperaturas e solos profundos de boa drenagem.\nb)  O  Bioma  2  abarca  as  forma\u00e7\u00f5es  mediterr\u00e2neas \ndesenvolvidas em solos f\u00e9rteis, em climas com ver\u00e3o \n\u00famido e inverno seco. Sua fitofisionomia \u00e9 formada por \narbustos  baixos,  intercalados  por  gram\u00edneas.  As \nesp\u00e9cies s\u00e3o caducif\u00f3lias por conta do per\u00edodo seco.\nc)  O  Bioma  3  representa  as  \u00e1reas  de  desertos,  que \napresentam  esp\u00e9cies  xer\u00f3filas,  associados  a  dois \nfatores:  a  corrente  mar\u00edtima  fria  que  dificulta  a \nevapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar, e a zona de alta press\u00e3o \nnas m\u00e9dias latitudes, formada por anticiclones.\nd)  O  Bioma  4  engloba  as  forma\u00e7\u00f5es  sav\u00e2nicas \nlocalizadas entre as florestas e os desertos. Ocorre em \nsolos hidrom\u00f3rficos desenvolvidos em climas tropicais \nde  sazonalidade  bem  marcada  pela  pluviosidade, \nresultando na forma\u00e7\u00e3o de fitofisionomias abertas.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is (A) O Bioma 1 corresponds to the formations that are found in the areas of low latitude with low latitude. These formations have a low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low low"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_44", "question": "BRASIL  Evolu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o relativa das \nexporta\u00e7\u00f5es por fator agregado (2005-2015) \n [IMAGE 0] \n(Adaptado  de  Lisandra  Pereira  Lamoso,  Reprimariza\u00e7\u00e3o  no  Territ\u00f3rio \nBrasileiro, Espa\u00e7o e Economia, v. 19 , 2020.) \n \nO gr\u00e1fico anterior indica a tend\u00eancia de reprimariza\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio brasileiro, processo este derivado\na)  do decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de commodities \nagr\u00edcolas em virtude do avan\u00e7o da quarta revolu\u00e7\u00e3o \nindustrial.\nb)  do  crescimento  do  mercado  interno  para  produtos \nindustrializados  de  maior  valor  agregado,  em \ndetrimento das exporta\u00e7\u00f5es.\nc)  da  maior  participa\u00e7\u00e3o  de  commodities  na  pauta \nexportadora paralelamente ao decl\u00ednio da exporta\u00e7\u00e3o \nde produtos industrializados.\nd)  da  estagna\u00e7\u00e3o  da  pauta  exportadora  de  produtos \nsemimanufaturados  em  virtude  do  crescimento  das \ncommodities minerais.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is (A) The decline in agricultural production and exportation. The graph shows a decline in the agricultural sector's contribution to the total export value from 2005 to 207, followed by a slight increase and then a decline again from 2015 to 2015. This suggests that the agricultural sector was experiencing a decline in its contribution to the total export value during this period.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_45", "question": "O mapa a seguir apresenta pa\u00edses com mais de 5 milh\u00f5es \nde  habitantes  vivendo  em  favelas  (ou  outras  formas  de \nhabita\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria). \n [IMAGE 0] \n(Adaptado de: https://espace-mondial-atlas.sciencespo.fr. Acessado em \n02/07/2021.) \n \nCom  base  nas  informa\u00e7\u00f5es  do  mapa  e  em  seu \nconhecimento  sobre  a  popula\u00e7\u00e3o  urbana  que  vive  em \nhabita\u00e7\u00f5es  prec\u00e1rias  e  favelas,  assinale  a  alternativa \ncorreta.\na)  Em grande parte dos pa\u00edses da \u00c1frica Subsaariana, \nmais de 60% da popula\u00e7\u00e3o urbana vive em favelas ou \nhabita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, um problema social decorrente, \nentre  outros  fatores,  da  inser\u00e7\u00e3o  do  continente  na \ndivis\u00e3o internacional do trabalho.\nb)  Na  Am\u00e9rica  Latina,  entre  5%  e  20%  da  popula\u00e7\u00e3o \nurbana vive hoje em favelas ou habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, o \nque deixou de ser um problema social por conta da \nindustrializa\u00e7\u00e3o  da  regi\u00e3o  no  s\u00e9culo  XX  e  da \ndissemina\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nc)  A forte desacelera\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o na China e na \n\u00cdndia nesta d\u00e9cada, associada a pol\u00edticas p\u00fablicas, tem \nlevado \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias nesses \npa\u00edses, ainda que os n\u00fameros absolutos de moradores \nem condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias continuem elevados.\nd)  A habita\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria n\u00e3o se coloca como uma quest\u00e3o \nsocial importante nos pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio, uma \nvez  que  h\u00e1  volumosos  investimentos  em  pol\u00edticas \np\u00fablicas para o setor da habita\u00e7\u00e3o, financiados com \nrecursos obtidos da explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "c) A A A strong urbanization in China and India in this decade, associated with public policies, has led to a reduction in the number of precarious housing, even though the absolute numbers of homeless people continue to be high.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_47", "question": "A  Serra  do  Mar  se  estende  paralelamente  ao  litoral por \ncerca de 1.500 km, desde o vale do Rio Itaja\u00ed (SC) at\u00e9 a \nregi\u00e3o de Campos dos Goytacazes (RJ). Trata-se de um \nconjunto de escarpas controladas por falhas e com graus \ndiferenciados  de  disseca\u00e7\u00e3o,  que  finaliza  o  Planalto \nAtl\u00e2ntico na linha de costa com um horst. A configura\u00e7\u00e3o \nda Serra do Mar pode ser observada nos perfis a seguir, \nnos estados de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. \n[IMAGE 0]\n(Adaptado de Yociteru Hasui, Celso Dal R\u00e9 Carneiro, Fernando Fl\u00e1vio \nMarques de Almeida e Andrea Bartorelli, Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: \nBeca, 2012.) \n \nA  partir  dos  seus  conhecimentos  sobre  os  aspectos \ngeol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos da Serra do Mar, indique a \nalternativa correta.\na)  A  Serra  do  Mar  \u00e9  formada  predominantemente  por \n\u00e1reas  falhadas  compostas  por  rochas  bas\u00e1lticas.  A \norigem dessas rochas est\u00e1 relacionada \u00e0 ruptura das \nplacas  tect\u00f4nicas,  o  que  resultou  na  abertura  do \nOceano Atl\u00e2ntico.\nb)  A Serra do Mar \u00e9 formada por rochas sedimentares \nque apresentam, em sua estrutura, falhas e fraturas. \nNo per\u00edodo chuvoso, a infiltra\u00e7\u00e3o aumenta o peso do \nmaterial,  desencadeando  processos  gravitacionais \ndenominados movimentos de massa.\nc)  A Serra do Mar originou-se com a ruptura das placas \ntect\u00f4nicas sul-americana e africana, que ocasionou um \nconjunto de blocos falhados (soerguidos e rebaixados), \nformando ilhas, pois os grabens foram recobertos pela \n\u00e1gua do mar.\nd)  A  Serra  do  Mar  tem  sua  g\u00eanese  associada  a \nprocessos  similares  \u00e0  origem  da  Cordilheira  dos \nAndes,  que,  com  a  converg\u00eancia  das  placas  sul-\namericana  e  africana,  ocasionou  a  forma\u00e7\u00e3o  de \ndobramentos e falhamentos hoje estabilizados.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is (c). The Serra do Mar originated from the rupture of the South American and African tectonic plates, resulting in a block of rocks (both uplifted and submerged), forming islands, and then the grabens were recoberted by the mar. This process is similar to the formation of the Andes, where the convergence of the South American and African t t tectonic plates led to the formation of \ndobdobramentos and falhamentos hoje established.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_49", "question": "[IMAGE 0]\nGiacomo Borlone de Buschis, O triunfo da morte a reuni\u00e3o dos tr\u00eas vivos e \ndos tr\u00eas mortos. Parte superior de afresco na cidade de Clusone (It\u00e1lia), \ns\u00e9culo XV. \n \nNa  Europa  medieval  crist\u00e3,  prevalecia  a  ideia  de  que  a \nmorte era a transi\u00e7\u00e3o para uma vida espiritual plena. Os \nritos  f\u00fanebres  buscavam  assegurar  uma  passagem \norganizada  para  esse  outro  plano  e  evita-se  mostrar  o \nprocesso  de  decomposi\u00e7\u00e3o  dos  corpos.  A  chegada  da \npeste negra rompeu com essa concep\u00e7\u00e3o. De acordo com \na historiadora Juliana Schmitt, a doen\u00e7a deixava marcas no \ncorpo, as pessoas morriam de repente, algumas em locais \np\u00fablicos.  A  ideia  apaziguadora  da  morte,  na  concep\u00e7\u00e3o \ncrist\u00e3, foi substitu\u00edda pela ideia de morte ca\u00f3tica, causada \npela peste. As imagens cotidianas relacionadas ao surto da \ndoen\u00e7a  passaram  a  ser  reapresentadas  no  campo  das \nimagens  e  na  literatura,  no  que  hoje  se  conhece  como \n\u201cest\u00e9tica macabra\u201d. O que caracteriza as obras macabras \u00e9 \na \u00eanfase dada aos processos de decomposi\u00e7\u00e3o do corpo. \nA  est\u00e9tica  \u00e9  anterior  ao  per\u00edodo  medieval,  mas  foi \nimpulsionada pela peste negra.  \n(Adaptado  de  Christina  Queiroz,  Pandemia  como  alegoria.  Revista \nPesquisa Fapesp. Edi\u00e7\u00e3o 294. ago. 2020.) \n \nCom base na imagem e no excerto, assinale a alternativa \ncorreta:\na)  A peste negra, enfrentada pela Europa do s\u00e9culo XIV, \nafetou as representa\u00e7\u00f5es da morte nas artes visuais, \npropondo  reflex\u00f5es  sobre  o  potencial  das  ci\u00eancias \nmodernas para a resolu\u00e7\u00e3o da peste \u00e0 \u00e9poca.\nb)  A  est\u00e9tica  do  macabro,  criada  na  Idade  M\u00e9dia,  \u00e9 \nacionada  pelas  artes  visuais  como  elemento \nvalorizador da vida, gerando a nega\u00e7\u00e3o dos contextos \nsanit\u00e1rios marcados pela peste e pela morte.\nc)  A est\u00e9tica do macabro declinou no per\u00edodo medieval, \nficando  restrita  a  um  ambiente  religioso,  cat\u00f3lico  e \ntemente ao ju\u00edzo final, como apresenta a obra atrav\u00e9s \ndas figuras dos reis e das autoridades religiosas.\nd)  A peste negra tornou-se uma refer\u00eancia presente na \nest\u00e9tica  do  macabro,  que  faz  alus\u00e3o  a  caveiras  e \ncad\u00e1veres  entre  os  vivos,  compondo  um  ambiente \nfestivo e aterrador.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is d) A peste negra tornou-se uma refer\u00eancia presente na est\u00e9tica do macabro, which translates to 'The Black Plague became a reference in the macabrepresentative of the macabro aestetica, where the figures of the dead and the authorities were combined in a festive and aterrator ambiance.' This option best captures the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_61", "question": "A figura a seguir mostra a temperatura da tigela de uma \npanela de arroz el\u00e9trica em fun\u00e7\u00e3o do tempo de cozimento. \nLigando-se a panela, uma resist\u00eancia el\u00e9trica aumenta a \ntemperatura  da  tigela  contendo  arroz  e  \u00e1gua  at\u00e9  que  a \n\u00e1gua  entre  em  ebuli\u00e7\u00e3o.  Depois  que  toda  a  \u00e1gua  \u00e9 \nconsumida \u2500 por evapora\u00e7\u00e3o e por absor\u00e7\u00e3o pelo arroz \u2500, \na temperatura da tigela volta a subir, o que \u00e9 detectado por \num  sensor,  e  a  panela  \u00e9  ent\u00e3o  desligada.  A  pot\u00eancia \nel\u00e9trica  dissipada  pela  resist\u00eancia  el\u00e9trica,  na  forma  de \ncalor, \u00e9  P = 400 W, constante durante todo o cozimento. \nQuanto vale a energia el\u00e9trica dissipada desde o in\u00edcio do \nprocesso at\u00e9 que toda a \u00e1gua seja consumida? \n [IMAGE 0]\na)  13,3 kJ.\nb)  240 kJ.\nc)  720 kJ\nd)  2000 kJ.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The energy dissipated by the electrical resistance is constant at 40 W throughout the cooking process. Since the resistance increases as the pan heats and the temperature rises, and since the power is constant, the energy dissipated is directly proportional to the temperature. The initial energy dissipated is 40 W (400 J), and since the temperature rises to 1\u00b0C, the energy dissipated is 400 W * (1111\u00b0C/1\u00b0C) = 33,33333 kJ. Therefore, the correct answer is a) 13,3 kJ.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_62", "question": "A autoclave, um equipamento de esteriliza\u00e7\u00e3o de objetos \npor meio de vapor de \u00e1gua em alta temperatura e press\u00e3o, \nfoi inventada por Charles Chamberland, a pedido de Louis \nPasteur.  A  figura  a  seguir  mostra  a  curva  da  press\u00e3o \nm\u00e1xima de vapor da \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da temperatura. Para \ntemperaturas  e  press\u00f5es  do  lado  esquerdo  da  curva,  a \n\u00e1gua encontra-se na fase l\u00edquida; do lado direito, a \u00e1gua \nest\u00e1 na fase de vapor. Nos pontos sobre a curva, as fases \nl\u00edquida e de vapor coexistem. A press\u00e3o de funcionamento \nde uma determinada autoclave \u00e9  p = 3,0 atm. Se toda a \n\u00e1gua est\u00e1 na fase de vapor, o que se pode dizer sobre a \nsua temperatura \u03b8? \n \nDado: 1,0atm =100 kPa.\n[IMAGE 0]\na)  \u03b8 pode ter qualquer valor maior que 100 \u00b0C.\nb)  \u03b8 pode ter qualquer valor maior que 100 \u00b0C e menor \nque 133 \u00b0C.\nc)  \u03b8  pode  ter  qualquer  valor  menor  que  100 \u00b0C  ou \nmaior que 133 \u00b0C.\nd)  \u03b8 pode ter qualquer valor maior que 133 \u00b0C.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is b)  \u03b8 can have any value greater than 100 \u00b0C and less than 1333 \u00b0C. This is because, according to the graph, the phase of water in the autoclave transitions from liquid to vapor at a temperature of approximately 1100 \u00b0C and continues to be in the vapor phase up to 1333 \u00b0C. Therefore, the temperature \u03b8 can be any value greater than 111100 \u00b0C and less than 1333 \u00b0C.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_63", "question": "As  m\u00e1scaras  de  prote\u00e7\u00e3o  N95  e  PFF2  se  tornaram \nferramentas  importantes  no  combate  \u00e0  dissemina\u00e7\u00e3o  do \nnovo coronav\u00edrus durante a pandemia da Covid-19. Essas \nm\u00e1scaras possuem fibras compostas de um material com \ncampo el\u00e9trico permanente e s\u00e3o capazes de realizar uma \nfiltragem eletrost\u00e1tica das part\u00edculas ou got\u00edculas dispersas \nno ar. Considere um campo el\u00e9trico uniforme de m\u00f3dulo  \nE_0 = 4,0x10^-2 V/m  em  uma  regi\u00e3o  do  espa\u00e7o.  A \ndiferen\u00e7a de potencial el\u00e9trico entre duas linhas tracejadas \nparalelas entre si e perpendiculares \u00e0 dire\u00e7\u00e3o desse campo \nel\u00e9trico, separadas por uma dist\u00e2ncia  d,conforme mostra \na figura a seguir, \u00e9 igual a\n [IMAGE 0]\na)  1,6x10^-10 V.\nb)  2,0x10^-7 V.\nc)  0,8x10^-6 V.\nd)  1,2x10^-4 V.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "A) 1,6x10^-10 V.\n\nExplanation: The electric field strength E_0 is given as 4.0x10 V/m. The potential difference between two parallel lines separated by a distance d, as shown in the image, is equal to the electric field strength multiplied by the distance. Using the formula V/m, the potential difference is 4.000 V/m * d = 4.0x10^-2 V/m. Since the distance d is given as 5,0 m, the potential difference is 4,0000 V/m, which is equivalent to 4.44x1000 x 10^-1 V. This value is much smaller than the options provided, making option A the closest match.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_64", "question": "[IMAGE 0]\nUma  imagem  capturada \nrecentemente  pela  sonda \nPerseverance na superf\u00edcie de \nMarte  mostrou  o  que  parece \nser  um  arco-\u00edris  no  c\u00e9u \ndaquele planeta. Na Terra, um \narco-\u00edris surge como resultado \nda  decomposi\u00e7\u00e3o  da  luz \nbranca do Sol por refra\u00e7\u00e3o nas \ngot\u00edculas  quase  esf\u00e9ricas  de  \u00e1gua,  suspensas  na \natmosfera. Em Marte, contudo, n\u00e3o h\u00e1 chuva. Portanto, a \norigem  do  arco-\u00edris  ainda  \u00e9  controversa.  Em  rela\u00e7\u00e3o  ao \nfen\u00f4meno de forma\u00e7\u00e3o do arco-\u00edris na Terra, quando a luz \nsolar incide em uma got\u00edcula de \u00e1gua, \u00e9 correto afirmar que\na)  o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para as diferentes cores \nda  luz  branca  \u00e9  menor  do  que  o  do  ar;  assim,  no \ninterior das got\u00edculas, os raios de luz das diferentes \ncores se aproximam mais da reta normal \u00e0 interface \nentre os meios de refra\u00e7\u00e3o, quanto maior for o \u00edndice \nde refra\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0quela cor, na \u00e1gua.\nb)  o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para as diferentes cores \nda luz branca \u00e9 menor do que o do ar; assim, os raios \nde luz das diferentes cores, no interior das got\u00edculas, \nse afastam mais da reta normal \u00e0 interface entre os \nmeios  de  refra\u00e7\u00e3o,  quanto  maior  for  o  \u00edndice  de \nrefra\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0quela cor, na \u00e1gua.\nc)  o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para as diferentes cores \nda luz branca \u00e9 maior do que o do ar; assim, os raios \nde luz das diferentes cores, no interior das got\u00edculas, \nse aproximam mais da reta normal \u00e0 interface entre os \nmeios  de  refra\u00e7\u00e3o,  quanto  maior  for  o  \u00edndice  de \nrefra\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0quela cor, na \u00e1gua.\nd)  o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para as diferentes cores \nda luz branca \u00e9 maior do que o do ar; assim, os raios \nde luz das diferentes cores, no interior das got\u00edculas, \nse afastam mais da reta normal \u00e0 interface entre os \nmeios  de  refra\u00e7\u00e3o,  quanto  maior  for  o  \u00edndice  de \nrefra\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0quela cor, na \u00e1gua.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is c) The index of refraction of water for different colors is greater than that of air. This is because water has a higher refractive index than air, which means that light bends more when it passes from air into water. This phenomenon is responsible for the formation of rainbows on Earth when sunlight passes through raindrops in the atmosphere.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_66", "question": "Ap\u00f3s  a  transforma\u00e7\u00e3o  do  meristema  vegetativo  em \nmeristema  floral,  h\u00e1  o  surgimento  da  flor.  De  forma \ngen\u00e9rica, uma flor \u00e9 constitu\u00edda por verticilos florais, que \ns\u00e3o:  o  c\u00e1lice  (constitu\u00eddo  pelas  s\u00e9palas),  a  corola \n(constitu\u00edda  pelas  p\u00e9talas),  o  androceu  e  o  gineceu. \nSegundo  o  modelo  de  determina\u00e7\u00e3o  gen\u00e9tica  ABC,  a \nidentidade dos verticilos \u00e9 definida pela intera\u00e7\u00e3o de pelo \nmenos  tr\u00eas  genes.  A  atividade  do  gene  A  \u00e9  necess\u00e1ria \npara a forma\u00e7\u00e3o do perianto (verticilos n\u00e3o reprodutivos). A \natividade  do  gene  C  \u00e9  necess\u00e1ria  para  a  forma\u00e7\u00e3o  dos \nverticilos  reprodutivos.  A  atividade  do  gene  B  est\u00e1 \nenvolvida na diferencia\u00e7\u00e3o entre p\u00e9talas (onde o gene B \nest\u00e1 ativo) e s\u00e9palas (onde o gene B est\u00e1 inativo), assim \ncomo na diferencia\u00e7\u00e3o entre estames (onde o gene B est\u00e1 \nativo) e carpelos (onde o gene B est\u00e1 inativo). \nUma  flor  completa  de  angiosperma  e  duas  flores \nhipot\u00e9ticas (Flor I e Flor II) s\u00e3o apresentadas a seguir. \n [IMAGE 0] \nAssinale a alternativa que apresenta os genes ativos nas \nflores I e II.\na)  flor I: A e B; flor II: B e C.\nb)  flor I: B e C; flor II: A e B.\nc)  flor I: A e B; flor II: A e C.\nd)  flor I: A e C; flor II: B e C.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is d) flor I: A e C. In the image, the flower I has active genes A and C, and the flower II II has active genes B and B.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_7", "question": "USE  OS  TEXTOS  I  e  II  PARA  RESPONDER  \u00c0 \nQUEST\u00c3O.  \n \nTexto I \n [IMAGE 0] \n(Denilson Baniwa, Repovoamento da mem\u00f3ria de uma cidade-floresta, \n2021,  Mural  Lambe-lambe,  3,80m  x  12m.  Dispon\u00edvel  em \nhttps://www.premiopipa.com/wp-content/uploads/2019/03/23-Denilson-\nBaniwa.jpeg .Acessado em 05/07/2021.)  \n \nTexto II \nPara  que  as  mem\u00f3rias  e  tradi\u00e7\u00f5es  permane\u00e7am  vivas,  o \nMuseu  da  Pessoa,  a  R\u00e1dio  Yand\u00ea  e  Ailton  Krenak  v\u00e3o \nrealizar uma forma\u00e7\u00e3o virtual em mem\u00f3ria e m\u00eddias para que \njovens das comunidades origin\u00e1rias registrem as hist\u00f3rias de \nvida de seus anci\u00e3os e anci\u00e3s.  \nO ditado \u201cCada anci\u00e3o que morre \u00e9 uma biblioteca que se \nqueima\u201d \u00e9 v\u00e1lido para os povos ind\u00edgenas, portanto nosso \nlema \u00e9 \u201cCada anci\u00e3o que se preserva \u00e9 uma biblioteca que \nse  salva\u201d.  Na  tradi\u00e7\u00e3o  dos  povos  ind\u00edgenas,  todo \nconhecimento de plantas, de cura, de mitos e narrativas \u00e9 \nproduzido de maneira oral. \u201cA gente n\u00e3o sabe at\u00e9 quando \nque  v\u00e3o  ter  esse  conhecimento  completo.  A  gente  vai \nmorrendo  e  vai  se  apagando  tudo.  A  gente  n\u00e3o  \u00e9  igual \nvoc\u00eas,  que  fica  tudo  guardado  em  algum  lugar  (...)\u201d \n(Awapataku Waura, anci\u00e3o e paj\u00e9 do povo Waura). \n(Adaptado de \u201cProjeto Vidas Ind\u00edgenas\u201d, v\u00eddeo institucional do Museu da \nPessoa,  sobre  registro  de  narrativas  orais  ind\u00edgenas.  Dispon\u00edvel  em: \nhttps://benfeitoria.com/vidasindigenas. Acessado em 04/04/2021.)\nO  mural  criado  pelo  artista  Denilson  Baniwa  (texto  I)  e  o \nexcerto da apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Vidas Ind\u00edgenas (texto II) \ntratam da mem\u00f3ria dos povos ind\u00edgenas. Assinale a alternativa \nque sintetiza os dois textos.\na)  Os conhecimentos produzidos por narrativas orais s\u00e3o \nfacilmente perdidos, por isso os povos ind\u00edgenas n\u00e3o \nconseguem transmitir sua mem\u00f3ria.\nb)  A produ\u00e7\u00e3o de imagens e o uso de m\u00eddias tecnol\u00f3gicas \nem  comunidades  ind\u00edgenas  s\u00e3o  atualmente  o  \u00fanico \nmeio de esses povos contarem suas hist\u00f3rias.\nc)  Os  textos  orais  ind\u00edgenas  d\u00e3o  forma  a  mem\u00f3rias, \nsaberes  e  vis\u00f5es  de  mundo  desses  povos,  por  isso \ndevem ser registrados e mantidos.\nd)  O  mural  ressalta  a  perda  da  mem\u00f3ria  dos  povos \nind\u00edgenas e o excerto prop\u00f5e meios de moderniza\u00e7\u00e3o \nda produ\u00e7\u00e3o de narrativas e saberes.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is c) Os  text text text textos  mural  criado  pelo  pelo  art art art artist  Denilsonson  Banianianiwa  (texto I)  e  o  excercerto da do do Projeto Vidas (texto II) \n\nThe text textos  I \nThe text I and II emphasize the importance of preserving memories and traditions among indigenous communities. The mural created by Denilson Baniwa (text I) and the excerpt from the presentation (text II) highlight the challenges faced by indigenous indigenous indigenous communities in preserving their memories and traditions due to the rapid modernization and loss of oral traditions. The mural serves as a visual representation of these challenges and the importance of the need for modern means of preservation.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_70", "question": "Dezenas de esp\u00e9cies de fungos bioluminescentes j\u00e1 foram \ndescritas, sendo 12 encontradas no Brasil. As estruturas \nf\u00fangicas s\u00e3o capazes de bioluminescer, capacidade esta \nque tem signific\u00e2ncia ecol\u00f3gica uma vez que pode atrair \ndispersores de esporos, repelir fung\u00edvoros fotof\u00f3bicos ou \nindicar toxicidade do fungo. O processo de emiss\u00e3o de luz \nenvolve as enzimas redutase e luciferase. Sabe-se que a \nemiss\u00e3o de luz depende da presen\u00e7a das duas prote\u00ednas e \nas rea\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas a seguir. \n [IMAGE 0] \n(Adaptado de Anderson Garbuglio Oliveira e outros. Qu\u00edmica Nova, S\u00e3o \nPaulo, v. 36, 2013, p. 314-319.) \n \n \nConsiderando as estruturas dos fungos e o processo de \nemiss\u00e3o de luz descrito, assinale a alternativa correta.\na)  Corpos  de  frutifica\u00e7\u00e3o  s\u00e3o  estruturas  de  fixa\u00e7\u00e3o  do \nfungo ao substrato; a emiss\u00e3o de luz nessas estruturas \ndepende da presen\u00e7a de oxig\u00eanio.\nb)  Mic\u00e9lios s\u00e3o as estruturas reprodutivas dos fungos; a \nemiss\u00e3o de luz nessas estruturas d\u00e1-se no momento \nem que a luciferina \u00e9 reduzida.\nc)  Hifas s\u00e3o filamentos ricos em quitina que permitem aos \nfungos obterem nutrientes; a emiss\u00e3o de luz nessas \nestruturas depende da presen\u00e7a de luciferina reduzida.\nd)  Esporos diploides s\u00e3o produzidos pelos gamet\u00e2ngios; \na  emiss\u00e3o  de  luz  nessas  estruturas  d\u00e1-se  com  a \noxida\u00e7\u00e3o da oxiluciferina.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is c) Hifas s\u00e3o s\u00e3o filamentos ricos que permitem os fungososos obterem nutrientes; a emiss\u00e3o de de luz nessas estrututuras d\u00e1 d\u00e1-se com luc luc luciferina redu redu reduzida. This is because hifungos have a complex mycelium structure that allows them to absorb nutrients, and the light emission is due to the reduction of luciferin.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_72", "question": "[IMAGE 0]\nA  radia\u00e7\u00e3o  infravermelha  \u00e9  uma  radia\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  ionizante \nemitida por todo corpo f\u00edsico com temperatura acima do \nzero absoluto.  \n(Fonte: Portal G1. Acessado em 21/06/2021.) \n \n \nAssinale  a  alternativa  que  preenche  corretamente  as \nlacunas no excerto a seguir. \n \nO term\u00f4metro capta a radia\u00e7\u00e3o infravermelha emitida da \nsuperf\u00edcie da fronte (testa), sendo unicamente um sensor \nde  temperatura.  Localizada  no  interior  do  c\u00e9rebro,  a \ngl\u00e2ndula pineal faz parte do sistema (i) ____________ e \u00e9 \nrespons\u00e1vel pela libera\u00e7\u00e3o de (ii) ____________ durante a \nnoite.  Algumas  fun\u00e7\u00f5es  dessa  subst\u00e2ncia  est\u00e3o \nrelacionadas \u00e0 modula\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es (iii) ____________ \ne \u00e0 regula\u00e7\u00e3o (iv) ____________.\na)  (i) end\u00f3crino; (ii) melatonina; (iii) do ciclo circadiano; \n(iv) da reprodu\u00e7\u00e3o.\nb)  (i) nervoso; (ii) melatonina; (iii) de secre\u00e7\u00e3o da tireoide; \n(iv) da homeostase h\u00eddrica.\nc)  (i) end\u00f3crino; (ii) ocitocina; (iii) de secre\u00e7\u00e3o da tireoide; \n(iv) da homeostase h\u00eddrica.\nd)  (i) nervoso; (ii) ocitocina; (iii) do ciclo circadiano; (iv) da \nreprodu\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is (i) endocrino; (ii) melatonina; (iii) do ciclo circadiano; (iv) da reprodu\u00e7\u00e3o. The gl\u00e2ndula pineal is part of the endocrine system, responsible for the secretion of melatonin, which regulates the circadian rhythm, and plays a role in reproduction.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_8", "question": "USE  OS  TEXTOS  I  e  II  PARA  RESPONDER  \u00c0 \nQUEST\u00c3O.  \n \nTexto I \n [IMAGE 0] \n(Denilson Baniwa, Repovoamento da mem\u00f3ria de uma cidade-floresta, \n2021,  Mural  Lambe-lambe,  3,80m  x  12m.  Dispon\u00edvel  em \nhttps://www.premiopipa.com/wp-content/uploads/2019/03/23-Denilson-\nBaniwa.jpeg .Acessado em 05/07/2021.)  \n \nTexto II \nPara  que  as  mem\u00f3rias  e  tradi\u00e7\u00f5es  permane\u00e7am  vivas,  o \nMuseu  da  Pessoa,  a  R\u00e1dio  Yand\u00ea  e  Ailton  Krenak  v\u00e3o \nrealizar uma forma\u00e7\u00e3o virtual em mem\u00f3ria e m\u00eddias para que \njovens das comunidades origin\u00e1rias registrem as hist\u00f3rias de \nvida de seus anci\u00e3os e anci\u00e3s.  \nO ditado \u201cCada anci\u00e3o que morre \u00e9 uma biblioteca que se \nqueima\u201d \u00e9 v\u00e1lido para os povos ind\u00edgenas, portanto nosso \nlema \u00e9 \u201cCada anci\u00e3o que se preserva \u00e9 uma biblioteca que \nse  salva\u201d.  Na  tradi\u00e7\u00e3o  dos  povos  ind\u00edgenas,  todo \nconhecimento de plantas, de cura, de mitos e narrativas \u00e9 \nproduzido de maneira oral. \u201cA gente n\u00e3o sabe at\u00e9 quando \nque  v\u00e3o  ter  esse  conhecimento  completo.  A  gente  vai \nmorrendo  e  vai  se  apagando  tudo.  A  gente  n\u00e3o  \u00e9  igual \nvoc\u00eas,  que  fica  tudo  guardado  em  algum  lugar  (...)\u201d \n(Awapataku Waura, anci\u00e3o e paj\u00e9 do povo Waura). \n(Adaptado de \u201cProjeto Vidas Ind\u00edgenas\u201d, v\u00eddeo institucional do Museu da \nPessoa,  sobre  registro  de  narrativas  orais  ind\u00edgenas.  Dispon\u00edvel  em: \nhttps://benfeitoria.com/vidasindigenas. Acessado em 04/04/2021.)\nNo  texto  II  (Projeto  Vidas  Ind\u00edgenas),  \u00e9  utilizada  uma \nmet\u00e1fora que relaciona \u201canci\u00e3o\u201d e \u201cbiblioteca\u201d. As cita\u00e7\u00f5es \na  seguir  tratam  da  import\u00e2ncia  de  anci\u00e3os  e  anci\u00e3s \nind\u00edgenas para a transmiss\u00e3o do conhecimento. Assinale \naquela que tamb\u00e9m faz uso de uma met\u00e1fora.\na)  \u201cPerder um anci\u00e3o \u00e9  o mesmo que fechar um livro. Ou \nmesmo queimar um livro\u201d (Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio, Twitter, \nvia @g1).\nb)  \u201cMorte de anci\u00e3os ind\u00edgenas na pandemia pode fazer \nl\u00ednguas  inteiras  desaparecerem\u201d  (manchete  da  BBC \nBrasil News).\nc)  \u201cA morte de uma anci\u00e3 ou um anci\u00e3o \u00e9 tratada como \nse  uma  biblioteca  fosse  perdida\u201d  (site  \u201cRacismo \nAmbiental\u201d).\nd)  \u201cNikaiti  Mekranotire  \u00e9  mais  uma  v\u00edtima  do  covid-19. \nPerdemos  uma  enciclop\u00e9dia\u201d  (Mayal\u00fa  Txucarram\u00e3e, \nTwitter).", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "\na)  The statement: The death of an elder is likenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenkenken"}
{"question_id": "UNICAMP_2022_9", "question": "Leia, a seguir, o t\u00edtulo e subt\u00edtulo de uma reportagem. \n [IMAGE 0] \n(Fonte: Correio 24horas. 21/06/2021.) \n \nAo  longo  da  pandemia  da  Covid-19  tornou-se  cada  vez \nmais  recorrente  o  uso  da  express\u00e3o  de  l\u00edngua  inglesa \nhome office (em tradu\u00e7\u00e3o literal, \u201cescrit\u00f3rio em casa\u201d) para \nse referir a trabalho a dist\u00e2ncia ou a teletrabalho. Indique a \nalternativa  que  descreve  o  processo  de  composi\u00e7\u00e3o  do \nneologismo \u201cro\u00e7a-office\u201d, conforme empregado no t\u00edtulo da \nreportagem.\na)  A substitui\u00e7\u00e3o do voc\u00e1bulo em ingl\u00eas \u201chome\u201d por \u201cro\u00e7a\u201d \ntorna  o  uso  desse  estrangeirismo  mais  adequado  \u00e0 \ngrafia do portugu\u00eas.\nb)  A  justaposi\u00e7\u00e3o  de  \u201cro\u00e7a\u201d  e  \u201coffice\u201d  produz  um  efeito \nc\u00f4mico pelo contraste entre os meios rural e urbano na \nforma\u00e7\u00e3o do neologismo.\nc)  A  justaposi\u00e7\u00e3o  de  \u201cro\u00e7a\u201d  e  do  neologismo  \u201coffice\u201d \nbaseia-se na similaridade fon\u00e9tico-fonol\u00f3gica entre os \nvoc\u00e1bulos \u201chome\u201d e \u201cro\u00e7a\u201d.\nd)  A aglutina\u00e7\u00e3o dos radicais \u201cro\u00e7a\u201d e \u201coffice\u201d adapta o \nneologismo aos im\u00f3veis brasileiros e produz o efeito \nde humor na manchete.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "c) A justaposition of \u201cro\u00e7a\u201d and the neologism \u201coffice\u201d based on the similarity intonation between the words \u201chome\u201d and \u201cro\u00e7a\u201d produces a humorous effect in the Portuguese language.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_1", "question": "Texto 1\n[IMAGE 0]\n(MARZ, Mar\u00edlia. Folha de S\u00e3o Paulo, 4 jun. 2022, p. A2.)\nTexto 2\nCracol\u00e2ndia vive 30 anos de eterno retorno\nRepress\u00e3o \u00e0 droga n\u00e3o faz mais do que dispersar usu\u00e1rios; especia-\nlistas cobram articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\nEla surgiu na Santa Efig\u00eania, nos cruzamentos da rua dos Gus-\nm\u00f5es com as pequenas ruas dos Protestantes e do Triunfo, logo \natr\u00e1s da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria da Luz, no centro de S\u00e3o Paulo. E h\u00e1 \nquase 30 anos, migra de um quarteir\u00e3o para outro, em modo \nconstante, se esparramando pelos bairros vizinhos.\nA itiner\u00e2ncia da maior cena aberta de uso de crack e outras dro-\ngas do pa\u00eds, batizada de cracol\u00e2ndia nos anos 1990, \u00e9 fruto ora \nde um jogo de esconde-esconde, a partir do mando do crime \norganizado, ora do empurra-empurra das opera\u00e7\u00f5es policiais \nque incidem sobre ela, onde quer que esteja.\n(Adaptado de MENA, Fernanda, Cracol\u00e2ndia vive 30 anos de eterno retorno. Folha de \nS\u00e3o Paulo, 4 jun. 2022, p. B4.)\nIndique a alternativa que apresenta palavras ou termos do Tex-\nto 2 diretamente relacionados a elementos representados na \ncharge (Texto 1).\na)  \u201carticula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\u201d e \u201cesconde-esconde\u201d\nb)  \u201cempurra-empurra\u201d e \u201ceterno retorno\u201d\nc)  \u201citiner\u00e2ncia\u201d e \u201ccrime organizado\u201d\nd)  \u201crepress\u00e3o \u00e0 droga\u201d e \u201cbairros vizinhos\u201d", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is a) \u201carticacia\u201d and \u201cesconde-esconde\u201d. These terms are directly related to the text in the image, where \u201carticula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\u201d refers to the political articulation of policies and \u201cesconde-esconde\u201d refers to the constant movement and dispersion of users of crack and other drugs throughout the city.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_14", "question": "Leia os textos 1 e 2, a seguir, para responder a quest\u00e3o.\nTexto 1\nA Qu\u00edmica Verde \u00e9 uma \u00e1rea multidisciplinar que cria, desen-\nvolve e aplica produtos e processos qu\u00edmicos que visam \u00e0 redu-\n\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o do uso e da gera\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias nocivas \nao meio ambiente e ao homem. Em 2019, para reunir v\u00e1rias \na\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Qu\u00edmica Verde, os pesquisadores Paul T. Anas-\ntas e Julie B. Zimmerman propuseram a Tabela Peri\u00f3dica dos \nElementos Figurativos da Qu\u00edmica Verde e Sustent\u00e1vel \u2013 TPQVS \n(figura abaixo). Assim como na Tabela Peri\u00f3dica dos Elementos \nQu\u00edmicos, a TPQVS apresenta \u201celementos\u201d, os quais, por\u00e9m, \nrepresentam a\u00e7\u00f5es associadas aos preceitos da Qu\u00edmica Verde, \nsendo que cada grupo (G) da TPQVS re\u00fane a\u00e7\u00f5es com os mes-\nmos preceitos. \n[IMAGE 0]\nTexto 2\n\u201cA Qu\u00edmica \u00e9 pura beleza;\nOs \u00e1tomos e as mol\u00e9culas s\u00e3o a realeza,\nreagindo no compasso da natureza\npara transformar o mundo com delicadeza.\nSou um simples menestrel da ci\u00eancia\nque defende suas ideias com veem\u00eancia.\nComo Qu\u00edmico, quero atuar com sapi\u00eancia,\ndesenvolvendo processos de alta efici\u00eancia.\nA Qu\u00edmica n\u00e3o \u00e9 mais polui\u00e7\u00e3o;\npara o f\u00f3ssil ela tem a substitui\u00e7\u00e3o;\nrenovando o verde como solu\u00e7\u00e3o.\nVivemos num tempo de ambiguidade,\nonde a terra, a \u00e1gua e o ar est\u00e3o em vulnerabilidade.\nFa\u00e7amos da Qu\u00edmica o caminho para a sustentabilidade\u201d\n(MOTA, Claudio J. A. Confer\u00eancia de Abertura da 45\u00aa. Reuni\u00e3o Anual da Sociedade Bra-\nsileira de Qu\u00edmica, 2022.)\nUm dos princ\u00edpios da Qu\u00edmica Verde, ilustrado por um dos gru-\npos na TPQVS (texto I), \u00e9 a economia at\u00f4mica, dada pela raz\u00e3o \nda massa do produto de interesse pela massa total dos reagen-\ntes, sendo que quanto mais pr\u00f3ximo de 1 \u00e9 seu valor, maior \u00e9 a \neconomia at\u00f4mica. Considerando as rea\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o dos \ndois principais biocombust\u00edveis utilizados no contexto brasileiro,\nS\u00edntese do biodiesel:\nC H O  + 3 C H OH \u2192 3 C H O  + C H O\n57 104 6 2 5 20 38 2 3 8 3\nS\u00edntese do etanol:\nC H O  + H O \u2192 4 C H OH + 4 CO\n12 22 11 2 2 5 2\n\nDados de Massa Molar (g/mol): C H O  = 884; C H OH = 46; \n57 104 6 2 5\nC H O  = 310; C H O  = 92; C H O  = 342; H O = 18; CO  \n20 38 2 3 8 3 12 22 11 2 2\n= 44.\npode-se afirmar que h\u00e1 uma maior economia de \u00e1tomos e\na)  maior gera\u00e7\u00e3o de subprodutos (mol de subprodutos/ mol de \nsubstrato) na s\u00edntese do etanol.\nb)  menor gera\u00e7\u00e3o de subprodutos (mol de subprodutos/ mol \nde substrato) na s\u00edntese do etanol.\nc)  maior gera\u00e7\u00e3o de subprodutos (mol de subprodutos/ mol de \nsubstrato) na s\u00edntese do biodiesel.\nd)  menor gera\u00e7\u00e3o de subprodutos (mol de subprodutos/ mol \nde substrato) na s\u00edntese do biodiesel.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_15", "question": "Leia os textos 1 e 2, a seguir, para responder a quest\u00e3o.\nTexto 1\nA Qu\u00edmica Verde \u00e9 uma \u00e1rea multidisciplinar que cria, desen-\nvolve e aplica produtos e processos qu\u00edmicos que visam \u00e0 redu-\n\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o do uso e da gera\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias nocivas \nao meio ambiente e ao homem. Em 2019, para reunir v\u00e1rias \na\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Qu\u00edmica Verde, os pesquisadores Paul T. Anas-\ntas e Julie B. Zimmerman propuseram a Tabela Peri\u00f3dica dos \nElementos Figurativos da Qu\u00edmica Verde e Sustent\u00e1vel \u2013 TPQVS \n(figura abaixo). Assim como na Tabela Peri\u00f3dica dos Elementos \nQu\u00edmicos, a TPQVS apresenta \u201celementos\u201d, os quais, por\u00e9m, \nrepresentam a\u00e7\u00f5es associadas aos preceitos da Qu\u00edmica Verde, \nsendo que cada grupo (G) da TPQVS re\u00fane a\u00e7\u00f5es com os mes-\nmos preceitos. \n[IMAGE 0]\nTexto 2\n\u201cA Qu\u00edmica \u00e9 pura beleza;\nOs \u00e1tomos e as mol\u00e9culas s\u00e3o a realeza,\nreagindo no compasso da natureza\npara transformar o mundo com delicadeza.\nSou um simples menestrel da ci\u00eancia\nque defende suas ideias com veem\u00eancia.\nComo Qu\u00edmico, quero atuar com sapi\u00eancia,\ndesenvolvendo processos de alta efici\u00eancia.\nA Qu\u00edmica n\u00e3o \u00e9 mais polui\u00e7\u00e3o;\npara o f\u00f3ssil ela tem a substitui\u00e7\u00e3o;\nrenovando o verde como solu\u00e7\u00e3o.\nVivemos num tempo de ambiguidade,\nonde a terra, a \u00e1gua e o ar est\u00e3o em vulnerabilidade.\nFa\u00e7amos da Qu\u00edmica o caminho para a sustentabilidade\u201d\n(MOTA, Claudio J. A. Confer\u00eancia de Abertura da 45\u00aa. Reuni\u00e3o Anual da Sociedade Bra-\nsileira de Qu\u00edmica, 2022.)\nConsiderando a proposta da Qu\u00edmica Verde, as frases em negri-\nto do poema (texto II) podem, em interpreta\u00e7\u00e3o livre, ser asso-\nciadas, respectivamente, aos seguintes grupos da TPQVS:\na)  cat\u00e1lise (G8), economia at\u00f4mica (G2), mat\u00e9rias-primas reno-\nv\u00e1veis (G7), preven\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (G1).\nb)  mat\u00e9rias-primas  renov\u00e1veis  (G7),  cat\u00e1lise  (G8),  economia \nat\u00f4mica (G2), preven\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (G1).\nc)  cat\u00e1lise  (G8),  mat\u00e9rias-primas  renov\u00e1veis  (G7),  economia \nat\u00f4mica (G2), preven\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (G1).\nd)  mat\u00e9rias-primas  renov\u00e1veis  (G7),  preven\u00e7\u00e3o  de  res\u00edduos \n(G1), cat\u00e1lise (G8), economia at\u00f4mica (G2).", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is 'd'. The text in question 2 seems to be a poetic or philosophical reflection on the nature of chemistry, emphasizing its purity, beauty, and the importance of sustainability. The text in question 1 describes the concept of 'Qu\u00edmica Verde' as a multidisciplinary area that focuses on reducing or eliminating harmful substances in the environment and human health. The two groups in the TPQVS table, G8 and G7, represent actions associated with the precepts of Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu Qu"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_17", "question": "Os cigarros eletr\u00f4nicos, de modo geral, cont\u00eam uma c\u00e1psula \ncom uma solu\u00e7\u00e3o l\u00edquida de nicotina e aromatizantes que s\u00e3o \nvaporizados e posteriormente inalados pelo usu\u00e1rio. Apesar de \nas propagandas afirmarem que a concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias \nt\u00f3xicas nos cigarros eletr\u00f4nicos \u00e9 menor, a principal subst\u00e2ncia \ncausadora da depend\u00eancia, a nicotina, est\u00e1 presente em grande \nparte desses produtos. A nicotina \u00e9 inicialmente absorvida e, \nem seguida, metabolizada no organismo. Ap\u00f3s um per\u00edodo, a \ndiminui\u00e7\u00e3o de sua concentra\u00e7\u00e3o no plasma sangu\u00edneo faz com \nque o usu\u00e1rio sinta a necessidade da inala\u00e7\u00e3o de uma nova \ndose. O gr\u00e1fico abaixo mostra a concentra\u00e7\u00e3o de nicotina no \nplasma sangu\u00edneo de tr\u00eas indiv\u00edduos, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, \nap\u00f3s utiliza\u00e7\u00e3o de um cigarro eletr\u00f4nico, aspirando a mesma \ndosagem da subst\u00e2ncia.\n[IMAGE 0]\nCom base nessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se inferir que, para o per\u00ed-\nodo de estudo, a velocidade de absor\u00e7\u00e3o da nicotina \u00e9\na)  maior para o indiv\u00edduo X e a velocidade m\u00e9dia de metaboli-\nza\u00e7\u00e3o \u00e9 menor para o indiv\u00edduo Y.\nb)  maior para o indiv\u00edduo X e a velocidade m\u00e9dia de metaboli-\nza\u00e7\u00e3o \u00e9 menor para o indiv\u00edduo Z.\nc)  menor para o indiv\u00edduo Z e a velocidade m\u00e9dia de metabo-\nliza\u00e7\u00e3o \u00e9 maior para o indiv\u00edduo Y.\nd)  menor para o indiv\u00edduo Z e a velocidade m\u00e9dia de metabo-\nliza\u00e7\u00e3o \u00e9 menor para o indiv\u00edduo X.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) Minor for the indiv\u00edduo X and a velocidade velocidade de metaboabo-\nlization is minor for the indiv\u00edduo Y. This is because, as per the graph, the concentration of nicotina in the plasma sangu\u00edneo plasma sangu\u00ed\u00edneo is higher for the individual X and the individual Y, and the individual Z, indicating that X and Y have a higher rate of nicotine absorption and metabolization compared to Z.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_19", "question": "Num estudo cientifico publicado em 2022 no Chemical Science, \nos autores aqueceram amostras de casca seca de banana, utili-\nzando, num curto per\u00edodo de tempo, uma l\u00e2mpada de alta in-\ntensidade luminosa. Essa t\u00e9cnica de aquecimento denomina-se \npir\u00f3lise por luz. Essa irradia\u00e7\u00e3o promoveu a forma\u00e7\u00e3o de um \ntipo de carv\u00e3o e produtos gasosos. Em um experimento, a \nquantifica\u00e7\u00e3o dos gases produzidos encontra-se na figura abai-\nxo.\n [IMAGE 0]\nA partir dessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se inferir que um poss\u00edvel in-\nteresse dos autores era obter combust\u00edveis a partir de biomassa. \nSendo assim, pode-se dizer que o objetivo foi alcan\u00e7ado para \nhidrocarbonetos\na)  leves, mas a maior quantidade em mol de g\u00e1s foi a de hi-\ndrog\u00eanio.\nb)  leves, mas a maior quantidade em mol de g\u00e1s foi a de mo-\nn\u00f3xido de carbono.\nc)  pesados, mas a maior quantidade em mol de g\u00e1s foi a de \nhidrog\u00eanio.\nd)  pesados, mas a maior quantidade em mol de g\u00e1s foi a de \nmon\u00f3xido de carbono.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) Pesados, but a major amount of gas was hydrogen. This is because the graph shows a significant amount of hydrogen produced, which is a light gas, while the other gases like methane and oxygen are produced in smaller amounts.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_23", "question": "Subsid\u00eancia \u00e9 um tipo de colapso em uma superf\u00edcie, caracte-\nrizado por deforma\u00e7\u00e3o quase vertical do terreno ou pela rea-\ncomoda\u00e7\u00e3o dos materiais em subsuperf\u00edcie. Os solos muito ar-\ngilosos est\u00e3o entre os materiais mais suscet\u00edveis \u00e0 subsid\u00eancia. \nNa cidade de Macei\u00f3 (AL), esse fen\u00f4meno tem afetado diversos \nbairros da cidade.\n[IMAGE 0](Adaptado de Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM), Estudos sobre a instabilidade do ter-\nreno nos bairros Pinheiro, Mutange e Bebedouro, Macei\u00f3 (AL). A\u00e7\u00e3o Emergencial no \nBairro Pinheiro.  Volume I. RELAT\u00d3RIO S\u00cdNTESE DOS RESULTADOS N\u00ba 1. Bras\u00edlia: CPRM, \n2019; Adaptado de Edward A. Keller; Robert H. Blodgett. Riegos naturales: processos de \nla Tierra como riegos, desastres y cat\u00e1strofes. Madrid: Pearson Educaci\u00f3n, 2004. p. 141.)\nA partir do texto e da figura anterior, \u00e9 correto afirmar que a\na)  \u00e1gua se infiltra sem grandes dificuldades em solos muito \nargilosos, por isso o processo de expans\u00e3o das argilas \u00e9 per-\nmanente, tornando a \u00e1rea ideal para o desenvolvimento de \ncultivos permanentes.\nb)  subsid\u00eancia em solos muito argilosos \u00e9 um processo rever-\ns\u00edvel, pois ocorre apenas nos per\u00edodos secos quando o solo \nse contrai na aus\u00eancia de \u00e1gua. A revers\u00e3o acontece nos \nper\u00edodos \u00famidos.\nc)  mecaniza\u00e7\u00e3o das lavouras e a constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es \npodem ocorrer sem restri\u00e7\u00f5es em \u00e1reas em que ocorrem a \ncontra\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das argilas decorrentes da varia\u00e7\u00e3o da \numidade do solo.\nd)  subsid\u00eancia em solos muito argilosos \u00e9 um processo irrever-\ns\u00edvel, pois uma vez que a superf\u00edcie \u00e9 rebaixada, o processo \nreverso de soerguimento n\u00e3o acontece por conta da for\u00e7a \ngravitacional.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) subsid\u00eancia em solos muito argilosos \u00e9 um processo irrever\u00e1vel, po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po po"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_24", "question": "A figura a seguir apresenta um cen\u00e1rio em que se distinguem \ndois compartimentos de relevo na paisagem.\n[IMAGE 0]\n(Adaptado de AB\u2019SABER, Aziz Nacib. Formas de Relevo: Texto b\u00e1sico. S\u00e3o Paulo: FUN-\nBEC/Edart, 1975.)\nNo que se refere aos compartimentos de relevo na paisagem, \u00e9 \ncorreto afirmar que o compartimento\na)  A \u00e9 uma plan\u00edcie formada por processos ex\u00f3genos que oca-\nsionam a acumula\u00e7\u00e3o de materiais de fontes diversas. As \nplan\u00edcies podem sofrer a influ\u00eancia de falhamentos das ro-\nchas que servem de substrato ao processo deposicional.\nb)  B \u00e9 um planalto formado por rochas \u00edgneas extrusivas, e \napresenta formas de relevo esculpidas pela atua\u00e7\u00e3o dos pro-\ncessos ex\u00f3genos, a exemplo das chapadas, dos morros, das \nserras e das depress\u00f5es.\nc)  A \u00e9 uma plan\u00edcie formada por dep\u00f3sitos arenosos e argilo-\nsos de origem exclusivamente fluvial. A presen\u00e7a dos me-\nandros abandonados indica que as formas de relevo desse \ncompartimento n\u00e3o evoluem.\nd)  B \u00e9 um planalto formado por rochas \u00edgneas, metam\u00f3rficas \nou sedimentares. Sua principal caracter\u00edstica est\u00e1 na ativida-\nde ativa dos processos tect\u00f4nicos respons\u00e1veis pelo soergui-\nmento das eleva\u00e7\u00f5es e manuten\u00e7\u00e3o das formas.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is b) B. Compartment B is a planalto formado por rochas \u00edgneas extrusivas, which presents forms of relevo esculpidas por a atua\u00e7\u00e3o dos pro-\ncessos ex\u00f3os ex\u00f3os ex\u00f3genos, such as the chapadas, the morros, the the serras, and the depress\u00f5es.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_29", "question": "A pr\u00e1tica esportiva de \u201cpular corda\u201d vem conquistando muitos \nadeptos e se tornando uma modalidade de competi\u00e7\u00e3o. Numa \nprova de velocidade, um atleta consegue dar 105 saltos em 30 segundos.\n[IMAGE 0]\n Considerando que o ponto da corda que passa sob \nos p\u00e9s e acima da cabe\u00e7a do praticante descreve uma trajet\u00f3ria \ncircular de raio r = 90 cm, qual \u00e9 a velocidade escalar desse \nponto da corda?\na)  0,18 m/s\nb)  3,15 m/s\nc)  18,9 m/s\nd)  567 m/s", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The velocity escalar can be calculated using the formula: V = r * v, where r is the radius of the circle and v is the velocity. Given that the radius r = 90 cm and the velocity v = 1 m/s (105 saltos in 30 seconds), we can solve for v. Plugging in the values, V = 90 cm * 11 m/s = 1,000 m/s. Therefore, the correct answer is b) 3,15 m/s.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_33", "question": "A pele humana detecta simultaneamente, com uma sensibilida-\nde que sistemas artificiais n\u00e3o conseguem reproduzir, vibra\u00e7\u00f5es, \nfor\u00e7as est\u00e1ticas, textura e escorregamento de objetos sobre sua \nsuperf\u00edcie. Sensores t\u00e1cteis que apresentassem respostas an\u00e1lo-\ngas \u00e0 pele humana seriam muito desej\u00e1veis. A figura a seguir \nilustra um modelo simples, utilizado no estudo da resposta da \npele humana. Na referida figura, est\u00e3o representados o peso \n\uf072 \uf072 \uf072\nP  do bloco, a for\u00e7a normal N, a for\u00e7a de atrito f  aplicada \nat\npela superf\u00edcie da pele no bloco de massa m e uma for\u00e7a exter-\n\uf072\nna  F   aplicada  na  mola.  A  constante  de  mola  \u00e9  \nk = 10 N/m,  e a massa do bloco \u00e9 m = 4 g.  Na imin\u00eancia de \nmovimento, a deforma\u00e7\u00e3o da mola \u00e9 \u2206x = 3 mm  em rela\u00e7\u00e3o ao \nseu comprimento de equil\u00edbrio.\n[IMAGE 0]\n Qual \u00e9 o coeficiente de atrito \nest\u00e1tico entre o bloco e a pele?\na)  8,8 x 10-7.\nb)  1,1 x 10-6.\nc)  7,5 x 10-1.\nd)  1,3 x 100.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The coefficient of static friction between the block and the skin is given by the formula: \u03bc = f/N. Plugging in the values from the image: \u03bc = (1,1 x 10-6) / (10,1 x 10-7) = 11111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_34", "question": "O planeta an\u00e3o Ceres foi descoberto em 1801 por Giuseppe \nPiazzi. Resultados cient\u00edficos recentes indicam que Ceres te-\nria sido formado nas zonas mais afastadas do Sistema Solar e \nposteriormente lan\u00e7ado para a regi\u00e3o onde se encontra atu-\nalmente, entre as \u00f3rbitas de Marte e J\u00fapiter. A tabela abaixo \napresenta o per\u00edodo de transla\u00e7\u00e3o T, a dist\u00e2ncia m\u00e9dia ao Sol \nR, bem como T2, R3 e a raz\u00e3o (T2/R3) para alguns planetas do \nSistema Solar. De acordo com a 3\u00aa Lei de Kepler, a raz\u00e3o (T2/R3)    \n\u00e9 constante. \n\n[IMAGE 0]\n\nA partir dos dados da tabela, pode-se concluir que \no per\u00edodo orbital de Ceres, T , \u00e9 aproximadamente igual a\na)  1,00 ano\nb)  2,77 anos\nc)  4,62 anos\nd)  21,3 anos", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is b) 2,7 years. The table lists Ceres with a period of transit T of 2,77 years, which is the closest to 2,7 years among the given options.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_35", "question": "Sabemos que correntes el\u00e9tricas acima de um d\u00e9cimo de Am-\np\u00e8re podem provocar paradas card\u00edacas. Imediatamente ap\u00f3s \num raio atingir o solo, o potencial el\u00e9trico na superf\u00edcie diminui \ngradativamente em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia ao ponto de impacto, \ncomo ilustrado pelas curvas equipotenciais da figura.\n[IMAGE 0]\n Sendo a \nresist\u00eancia do corpo humano R = 80 k\u2126,  a corrente el\u00e9trica que \natravessa o corpo da pessoa ilustrada na figura, com os dois p\u00e9s \nem contato com o ch\u00e3o, ser\u00e1 igual a\na)  0,800 A.\nb)  1,25 A.\nc)  10,0 A.\nd)  11,25 A.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The current through the human body would be equal to the resistance of the body multiplied by the voltage. Given R = 80 k\u2126 and V = 900 kV, the current would be 80 kA. Therefore, the correct answer is a) 0,80 A.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_36", "question": "A figura A apresenta um esquema simplificado de um refrat\u00f4-\nmetro, destinado a determinar o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o n de um \n1\nl\u00edquido. Nele, o l\u00edquido \u00e9 iluminado por raios que o atravessam, \natingindo, na parte superior, um vidro de \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o \nconhecido n = 1,8. Quando \u03b8 = 90o, temos o m\u00e1ximo valor \n2 1\npara o \u00e2ngulo de refra\u00e7\u00e3o \u03b8, que, nesse caso, \u00e9 chamado de \n2\n\u00e2ngulo cr\u00edtico, \u03b8  (ver figura B). \n[IMAGE 0]\nDado: sen56o = 0,8; cos56o = 0,6; tg56o = 1,3. \nSe o \u00e2ngulo cr\u00edtico medido foi \u03b8 = 56o,  pode-se dizer que o \nC\n\u00edndice de refra\u00e7\u00e3o do l\u00edquido em quest\u00e3o \u00e9\na)  n  = 1,44,  e se trocarmos esse l\u00edquido por um de \u00edndice de \n1\nrefra\u00e7\u00e3o maior, o \u00e2ngulo cr\u00edtico ser\u00e1 maior que 56o.\nb)  n  = 1,44,  e se trocarmos esse l\u00edquido por um de \u00edndice de \n1\nrefra\u00e7\u00e3o maior, o \u00e2ngulo cr\u00edtico ser\u00e1 menor que 56o.\nc)  n  = 2,25,  e se trocarmos esse l\u00edquido por um de \u00edndice de \n1\nrefra\u00e7\u00e3o maior, o \u00e2ngulo cr\u00edtico ser\u00e1 maior que 56o.\nd)  n  = 2,25, e se trocarmos esse l\u00edquido por um de \u00edndice de \n1\nrefra\u00e7\u00e3o maior, o \u00e2ngulo cr\u00edtico ser\u00e1 menor que 56o.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is c) n = 25. This is because when the angle \u03b8 = 5o, the angle of refraction \u03b8 = 56o, which is less than the maximum angle of 21o, indicating that the index of refraction of the liquid is greater than 1.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_37", "question": "[IMAGE 0]\n(Vesp\u00facio descobre a Am\u00e9rica. Gravura de Jan van der Straet, cerca de 1540.)\nAs gravuras eram um importante e significativo meio de co-\nmunica\u00e7\u00e3o nas sociedades europeias. Os ecos do Novo Mundo \nchegavam \u00e0 Europa rapidamente pelas m\u00e3os daqueles que nun-\nca tinham pisado no continente rec\u00e9m-descoberto. \n(Adaptado de TATSCH, Flavia Galli. A constru\u00e7\u00e3o visual da Am\u00e9rica em gravuras: c\u00f3digos \nde Percep\u00e7\u00e3o e suas transforma\u00e7\u00f5es. In: III Encontro Nacional de Estudos da Imagem, 03 \na 06 de maio de 2011, Londrina \u2013 PR.) \nA partir da leitura da imagem e do texto acima \u2013 que versam, \nambos, sobre a constru\u00e7\u00e3o visual, em gravuras, da Am\u00e9rica do \nin\u00edcio da Era Moderna \u2013, \u00e9 correto afirmar que\na)  a gravura traz elementos greco-romanos para representar a \ndescoberta do Novo Mundo. Nela, o continente foi simbo-\nlizado pela paisagem t\u00edpica da Am\u00e9rica e pela presen\u00e7a de \nAm\u00e9rico Vesp\u00facio.\nb)  o c\u00f3digo visual da gravura, produzido em um contexto me-\ndieval, traz o encontro de Am\u00e9rico Vesp\u00facio com as terras \namericanas, representado pelos artefatos europeus, como, \npor exemplo, a rede.\nc)  a gravura alude ao encontro entre Am\u00e9rico Vesp\u00facio e a \nAm\u00e9rica, representados, na imagem, pelo navegador e pela \nind\u00edgena nua. Essa representa\u00e7\u00e3o resultava dos relatos escri-\ntos sobre o Novo Mundo e da tradi\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica europeia.\nd)  a gravura usa elementos visuais da cultura europeia para \napresentar a Europa como detentora de civilidade e a Am\u00e9-\nrica ind\u00edgena, grotesca, armada e opositora aos dom\u00ednios \neuropeus.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is b) The gravura visualizes the encounter between Am\u00e9rico Vesp\u00facio and the American lands, represented by European artifacts, such as a rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede rede de rede de rede de rede de rede de rede rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede de rede rede de rede de rede de rede de rede de re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re re"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_48", "question": "Leia os textos a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o\nTexto 1\nIn history, the rise of street art around the world has mirrored \nmultiple waves of political unrest. The use of this avant-\ngarde art style for political activism has spread to the Bay \nArea, California. As an influx of white upper-class residents \ndisplaced low-income households, the anger of local people \nfueled a movement to take back the streets via spray paint, \nvideo  projections,  stenciling  \u2014  any  street  art  medium. \nBay Area activists are weaponizing street art to unite the \nmasses  and  reclaim  their  communities\u2019  stolen  narratives, \nre-imagining better futures alongside comrades across the \nnation. Their freeing and colorful art combats the virulent \nsystems of oppression that white supremacy has entrenched \nin our society, those same systems which mark their craft as \nillegal under the guise of vandalism. Street art democratizes \npublic spaces and takes back the streets as effectively as \nphysical protests. As a street artist, Nancypili Hernandez says \nthat her art transforms \u201clocations that feel like a parking \nlot or private property, to feeling like a collective community \ncommons.\u201d\n(Adaptado de: https://harvardpolitics.com/street-art-activism/. Acesso em 20/06/2022.)\nTexto 2\n[IMAGE 0]\n(Dispon\u00edvel em: https://banksy.co.uk/out.html. Acesso em 07/07/2022.)\nSegundo o Texto 1, \u00e9 correto afirmar que a arte de rua \u00e9\na)  uma representa\u00e7\u00e3o vanguardista de arte, originada na Cali-\nf\u00f3rnia, que busca combater o preconceito que associa essa \nmanifesta\u00e7\u00e3o art\u00edstica ao vandalismo.\nb)  um movimento pol\u00edtico no qual os artistas buscam difundir \na diversidade atrav\u00e9s da uni\u00e3o entre diferentes classes da \nsociedade.\nc)  uma manifesta\u00e7\u00e3o art\u00edstica, com motiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, que \nbusca defender os direitos de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua.\nd)  um estilo art\u00edstico que materializa a luta de alguns grupos \ncontra mecanismos sociais que buscam apagar suas vozes.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is b) a political movement where artists seek to unite different classes of society. The text mentions that street art has been used as a form of political activism to unite the masses and reclaim their communities\u2019 narratives, and to reimagine better futures alongside comrades across the nation.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_49", "question": "Leia os textos a seguir para responder \u00e0 quest\u00e3o\nTexto 1\nIn history, the rise of street art around the world has mirrored \nmultiple waves of political unrest. The use of this avant-\ngarde art style for political activism has spread to the Bay \nArea, California. As an influx of white upper-class residents \ndisplaced low-income households, the anger of local people \nfueled a movement to take back the streets via spray paint, \nvideo  projections,  stenciling  \u2014  any  street  art  medium. \nBay Area activists are weaponizing street art to unite the \nmasses  and  reclaim  their  communities\u2019  stolen  narratives, \nre-imagining better futures alongside comrades across the \nnation. Their freeing and colorful art combats the virulent \nsystems of oppression that white supremacy has entrenched \nin our society, those same systems which mark their craft as \nillegal under the guise of vandalism. Street art democratizes \npublic spaces and takes back the streets as effectively as \nphysical protests. As a street artist, Nancypili Hernandez says \nthat her art transforms \u201clocations that feel like a parking \nlot or private property, to feeling like a collective community \ncommons.\u201d\n(Adaptado de: https://harvardpolitics.com/street-art-activism/. Acesso em 20/06/2022.)\nTexto 2\n[IMAGE 0]\n(Dispon\u00edvel em: https://banksy.co.uk/out.html. Acesso em 07/07/2022.)Considerando os Textos 1 e 2, assinale a alternativa que preen-\nche corretamente as lacunas do trecho a seguir.\nA constru\u00e7\u00e3o de sentidos na fotografia (Texto 2) se d\u00e1, entre \noutras coisas, por meio da (i) _____________ da palavra pintada \nno muro. Al\u00e9m disso, a fotografia retrata (ii) ______________ \ncitada no texto apresentado anteriormente (Texto 1).\na)  (i) composi\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica; (ii) a desigualdade social\nb)  (i) explora\u00e7\u00e3o da polissemia; (ii) uma pr\u00e1tica\nc)  (i) supress\u00e3o dos afixos; (ii) a supremacia branca\nd)  (i) mudan\u00e7a de tempo verbal; (ii) uma localidade", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is (i) a supress\u00e3o da afixia; (ii) a supremacia. This is because the word 'PARKING' is visually represented by the letters 'P', and the word 'PARKING' is represented by the letters 'P', which are both phonetically similar but have different meanings and contexts.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_5", "question": "[IMAGE 0]\n(Fonte: Twitter. https://twitter.com/_paulo_bruno/status/1513855458456616969. Aces-\nso em 03/06/2022.)\nO texto apresenta a reprodu\u00e7\u00e3o de uma postagem em Twitter \ndo ilustrador e quadrinista Paulo Bruno. Considerando o texto \ne as duas imagens do tu\u00edte, assinale a alternativa que melhor \ndescreve o sentido de \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o\u201d nesse contexto particular \nde uso.\na)  A imagina\u00e7\u00e3o, em desenho, do ponto de vista da selfie que \n\u00e9 tematizada na foto.\nb)  A adultera\u00e7\u00e3o, no desenho, do significado da foto pela mu-\ndan\u00e7a de perspectiva.\nc)  A c\u00f3pia, em ilustra\u00e7\u00e3o, de uma fotografia que mostra a pro-\ndu\u00e7\u00e3o de uma selfie.\nd)  A recria\u00e7\u00e3o, em fotografia, da ilustra\u00e7\u00e3o que simula uma \nselfie em grupo.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "a) A imagina\u00e7\u00e3o, em desenho, do ponto de vista da selfie que \n\u00e9 tematizada na foto.\nExplanation: The text in the image mentions that the moment captured in the photo is imagined as a selfie from the perspective of the person taking the photo. The two images on the Twitter post further illustrate this by showing a man taking a selfie with two children, and the second image is an artistic representation of the same scene, showing the man and children from the perspective of the man's point of view.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_56", "question": "Leia o texto a seguir para responder a quest\u00e3o.\nA prote\u00edna verde fluorescente, do ingl\u00eas green fluorescence \nprotein (GFP) - observada pela primeira vez na \u00e1gua-viva (Ae-\nquorea victoria) -, tornou-se uma das ferramentas mais impor-\ntantes usadas na bioci\u00eancia contempor\u00e2nea. Evolutivamente, a \ndistribui\u00e7\u00e3o filogen\u00e9tica dos genes hom\u00f3logos de GFP foi en-\ncontrada apenas nos filos Cnidaria, Arthropoda e Chordata. \n(Adaptado de MACEL, Marie-Lyne et al. Zoological Letters, Londres. v. 6, p.2-11, 2020.)\nCom o uso de biotecnologia, pesquisadores podem ligar a GFP \na outras prote\u00ednas de interesse, antes invis\u00edveis. Assim, esse \nmarcador brilhante permite a observa\u00e7\u00e3o dos movimentos, das \nposi\u00e7\u00f5es e das intera\u00e7\u00f5es das prote\u00ednas marcadas. A figura a \nseguir apresenta a varia\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o celular da prote\u00edna \nMRTFA-GFP em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Ap\u00f3s um est\u00edmulo em t = 0 \nmin, a localiza\u00e7\u00e3o da prote\u00edna MRTFA-GFP se modifica devido \nao seu correto enovelamento (quando a estrutura de uma pro-\nte\u00edna assume a sua configura\u00e7\u00e3o funcional).\n [IMAGE 0] \n(Adaptado de INFANTE, Elvira et al. Nature Physics, Londres, v. 15, p. 973-981, set. 2019.)\nSobre a localiza\u00e7\u00e3o celular da prote\u00edna MRTFA-GFP entre o tem-\npo inicial (t = 0 min) e o final (t = 20 min), assinale a alternativa \ncorreta.\na)  A  transcri\u00e7\u00e3o  ocorre  inicialmente  no  citoplasma  celular; \nposteriormente, o enovelamento da prote\u00edna MRTFA-GFP \nmostra-se completo no n\u00facleo celular, exceto nas regi\u00f5es \ndos nucl\u00e9olos.\nb)  A tradu\u00e7\u00e3o ocorre inicialmente no n\u00facleo celular, exceto nas \nregi\u00f5es dos nucl\u00e9olos; posteriormente, o enovelamento da \nprote\u00edna MRTFA-GFP mostra-se completo no citoplasma ce-\nlular.\nc)  A transcri\u00e7\u00e3o ocorre inicialmente no n\u00facleo celular; poste-\nriormente, ap\u00f3s o enovelamento, a prote\u00edna MRTFA-GFP \ntransloca-se gradualmente ao citoplasma celular pelo com-\nplexo de poro nuclear.\nd)  A tradu\u00e7\u00e3o ocorre inicialmente no citoplasma celular; pos-\nteriormente, ap\u00f3s o enovelamento, a prote\u00edna MRTFA-GFP \ntransloca-se gradualmente ao n\u00facleo celular pelo complexo \nde poro nuclear.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is b) A translation occurs initially in the nucleus; later, after enovelment, the protein MRTFA-GFP is shown to be completely in the cytoplasm, except in the regions of the nucleolus. This is because, initially, the green fluorescent protein (GFP) is localized in the nucleus, but after enovelment, it is shown to be completely in the cytoplasm, except in the regions of the nucleolus.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_58", "question": "As rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas podem ser representadas por modelos \nde fluxo de energia, cujas principais vantagens s\u00e3o as repre-\nsenta\u00e7\u00f5es dos decompositores, da mat\u00e9ria org\u00e2nica armaze-\nnada no sistema e da energia dispendida para a manuten\u00e7\u00e3o \ndos organismos. O modelo hipot\u00e9tico a seguir indica os valores \n(kcal/m2/ano) de produtividade prim\u00e1ria bruta (PPB), de produ-\ntividade prim\u00e1ria l\u00edquida (PPL), de produtividade secund\u00e1ria l\u00ed-\nquida (PSL) e do fluxo de energia (setas). Os valores dentro das \nsetas indicam a energia assimilada pelo pr\u00f3ximo n\u00edvel tr\u00f3fico.\n [IMAGE 0] \nConsiderando os dados apresentados, \u00e9 correto afirmar que a \nenergia\na)  utilizada para a manuten\u00e7\u00e3o do consumidor prim\u00e1rio \u00e9 de \n40 kcal/m2/ano.\nb)  direcionada aos decompositores \u00e9 de 352 kcal/m2/ano.\nc)  consumida na manuten\u00e7\u00e3o dos autotr\u00f3ficos \u00e9 de 700 kcal/\nm2/ano.\nd)  assimilada pelos carn\u00edvoros \u00e9 de 270 kcal/m2/ano.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is b) 352 kcal/m2/ano. This is because the energy is directed to the decompositors, which is indicated by the arrow pointing from the PSL set to the decompositores. The energy directed to decompositors is 352 kcal/m2/ano, as shown in the image.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_60", "question": "Relat\u00f3rio publicado pelo MapBiomas apresentou dados referen-\ntes \u00e0 \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o \u2013 garimpo e minera\u00e7\u00e3o industrial \u2013 no \nBrasil. Os dados indicam um crescimento de 31 mil para 206 mil \nhectares entre 1985 e 2020.\nO mapa a seguir representa os biomas brasileiros e as respecti-\nvas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o em 2020.\n[IMAGE 0]\n(Adaptado  de  https://mapbiomas.org/area-ocupada-pela-mineracao-no-brasil-cresce-\n-mais-de-6-vezes-entre-1985-e-2020. Acesso em 27/05/2022.)\nConsiderando as informa\u00e7\u00f5es apresentadas e seus conhecimen-\ntos, \u00e9 correto afirmar que o bioma\na)  Mata Atl\u00e2ntica tem \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o industrial maior do \nque de garimpo. Nesse bioma, ocorre explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio \nde ferro, causando o cintur\u00e3o do desmatamento e o assore-\namento dos rios da maior bacia hidrogr\u00e1fica do pa\u00eds.\nb)  Amaz\u00f4nia tem \u00e1rea de garimpo maior do que a de mine-\nra\u00e7\u00e3o industrial. Nesse bioma, ocorre explora\u00e7\u00e3o de ouro e \ngrande desmatamento nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terri-\nt\u00f3rios ind\u00edgenas, com contamina\u00e7\u00e3o do rio Tapaj\u00f3s.\nc)  Cerrado tem \u00e1rea de garimpo maior do que a de minera\u00e7\u00e3o \nindustrial. Nesse bioma, ocorre explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de \nferro, causando o soterramento de nascentes e comprome-\ntendo o potencial hidroel\u00e9trico na regi\u00e3o.\nd)  Caatinga tem \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o industrial maior do que a \nde garimpo. Nesse bioma, ocorre explora\u00e7\u00e3o de n\u00edquel, cau-\nsando a escassez de \u00e1gua na regi\u00e3o, \u00e1gua essa utilizada para \nlavar o metal, o que contamina o rio Tocantins.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is (c) Cerradoado tem \u00e1rea de garimpo maior do que a de minera\u00e7\u00e3o industrial. This is because the Cerradoado biome has an area of garimpo of 1,45111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_63", "question": "Uma forma de apresentar dados \u00e9 usar um gr\u00e1fico de radar. \nEste tipo de gr\u00e1fico \u00e9 composto por segmentos uniformemente \nespa\u00e7ados, dispostos em torno de um ponto. Os segmentos \nrepresentam diferentes valores, valores esses que aumentam \nconforme a dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao centro se torna maior. Gr\u00e1-\nficos de radar s\u00e3o frequentemente usados em jogos eletr\u00f4nicos \npara representar o desempenho, em diferentes aspectos, dos \npersonagens.\nEnzo tem uma livraria e vende obras dos g\u00eaneros Romance, Fic-\n\u00e7\u00e3o, Tecnologia, Biografias e Infantil. Ele representou no gr\u00e1fico \nde radar, a seguir, quantas obras diferentes de cada um des-\nses g\u00eaneros foram vendidas em 2020 e 2021. Por exemplo, em \n2021, foram vendidas 20 obras do g\u00eanero Tecnologia. Note que \no gr\u00e1fico n\u00e3o indica quantos exemplares de cada obra foram \nefetivamente vendidos, indica apenas o n\u00famero de obras que \ntiveram exemplares vendidos para os g\u00eaneros indicados.\n[IMAGE 0]\nSobre os dados apresentados no gr\u00e1fico, \u00e9 correto afirmar que\na)  o g\u00eanero que teve maior quantidade de obras vendidas, \nconsiderando os dois anos, foi Biografias, cuja venda foi o \ntriplo da venda do g\u00eanero que teve menos obras vendidas.\nb)  os  \u00fanicos  g\u00eaneros  que  venderam  mais  obras  em  2021, \nquando em compara\u00e7\u00e3o com as vendas de 2020, foram os \ng\u00eaneros Fic\u00e7\u00e3o e Infantil.\nc)  o n\u00famero de obras do g\u00eanero Romance que foram vendidas \nem 2021 \u00e9 o dobro do que foi vendido em 2020 para este \nmesmo g\u00eanero.\nd)  a quantidade de obras vendidas, do g\u00eanero Infantil, nos dois \nanos, \u00e9 a mesma quantidade de obras vendidas, no mesmo \nper\u00edodo de tempo, do g\u00eanero Biografias.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "a)  O g\u00eanero Biografias teve vendido \ntriplo da venda do do g\u00ea\u00eagero que teve menos \nvendas. \nb)  Ficcic\u00e3o e Infantil vendido \nm \nmores \nmores \nmores \nmores \nmores \nmores \nmores \nmores \nmoresores \nm \nmores \nmores \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresores \nm \nmoresoresoresores \nmoresoresoresores \nmoresoresoresoresoresores \nmoresoresoresoresores \nmoresoresoresoresoresores \nmoresoresoresores \nmoresoresoresoresoresoresores \nmoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresoresores"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_66", "question": "Um recipiente cil\u00edndrico de altura h tem \u00e1gua em seu interior. \nAo mergulhar uma esfera de chumbo de raio R neste recipiente, \na \u00e1gua cobre a esfera e nenhuma quantidade de \u00e1gua se perde, \ncomo ilustrado na figura a seguir.\n[IMAGE 0]\nSabendo que o raio da base do cilindro \u00e9 o dobro do raio da \nesfera, a diferen\u00e7a entre a altura da \u00e1gua antes e depois do \nmergulho da esfera \u00e9 igual a\na)   2R.\nb)   R.\nc)   R/3.\nd)  2R/3.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "A) 2R. Explanation: The height of the water before the sphere is submerged is half the diameter of the sphere. Since the diameter of the sphere is twice the radius (R), the height of the water before submergence is 2R. After the sphere is submerged, the water covers the sphere, and no water is lost. Therefore, the height of the water after submergence is also 2R.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_70", "question": "A figura seguinte mostra um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo ABC. O ponto  \nM \u00e9 o ponto m\u00e9dio do lado AB, que \u00e9 a hipotenusa. \n [IMAGE 0] \nO valor de sen \u03b1 \u00e9\na)  24/25\nb)  5/6\nc)  1/2\nd)  3/2.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The value of sen \u03b1 is 5/6. This can be determined by calculating the angle \u03b1 using the formula sen = (a/c) * sin(\u03b1), where a is the length of the side opposite the vertex, and c is the length of the hypotenuse. Plugging in the values for the triangle AB, we get sen = (6/10) * sin(\u03b1), which simplifies to sen = 6/10 * sin(\u03b1), and then to sin(\u03b1) / 6. Solving for \u03b1, we get \u03b1 = arcsin(6/10), which is approximately 54.72 degrees.</s>"}
{"question_id": "UNICAMP_2023_72", "question": "Na figura abaixo est\u00e3o representados os gr\u00e1ficos de uma par\u00e1-\nbola, de uma reta, e o ponto P = (a,b), que \u00e9 um dos pontos de \ninterse\u00e7\u00e3o da reta com a par\u00e1bola.\n[IMAGE 0]\nO valor de  a + b \u00e9\na)  -7,5.\nb)  -7.\nc)  -6,5.\nd)  -6.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The value of a + b is -7.5. This can be determined by observing the intersection of the reta and the parabola. The point where the reta intersects the parabola is (a,b), and the y-coordinate of this point is -7.5.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_1", "question": "Um fabricante de acess\u00f3rios de montanhismo quer projetar um\ncolch\u00e3o de espuma apropriado para ser utilizado por alpinistas\nem regi\u00f5es frias. Considere que a taxa de transfer\u00eancia de calor\nao solo por uma pessoa dormindo confortavelmente seja 90\nkcal/hora e que a transfer\u00eancia de calor entre a pessoa e o solo\nse d\u00ea exclusivamente pelo mecanismo de condu\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica\natrav\u00e9s da espuma do colch\u00e3o. Nestas condi\u00e7\u00f5es, o gr\u00e1fico\nrepresenta a taxa de transfer\u00eancia de calor, em J/s, atrav\u00e9s da\nespuma do colch\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de sua espessura, em cm.\n\n[IMAGE 0]\n\nConsiderando 1 cal = 4 J, a menor espessura do colch\u00e3o, em cm,\npara que a pessoa durma confortavelmente \u00e9\na) 1,0.\nb) 1,5.\nc) 2,2.\nd) 2,8.\ne) 3,9.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) 2,8 cm. This is because, according to the graph, as the thickness of the colchion increases, the rate of heat transfer decreases. At 2,8 cm of thickness, the rate of heat transfer is approximately 0.0000000000000000000000 J/s, which is the lowest point on the graph, indicating that this is the thickness where the person would be able to sleep comfortably without excessive heat loss.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_10", "question": "Atualmente s\u00e3o usados LEDs (Light Emitting Diode) na\nilumina\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica. LEDs s\u00e3o dispositivos semicondutores\nque conduzem a corrente el\u00e9trica apenas em um sentido. Na\nfigura, h\u00e1 um circuito de alimenta\u00e7\u00e3o de um LED (L) de 8 W, que\nopera com 4 V, sendo alimentado por uma fonte (F) de 6 V.\n\n[IMAGE 0]\n\nO valor da resist\u00eancia do resistor (R), em \u03a9, necess\u00e1rio para que\no LED opere com seus valores nominais \u00e9, aproximadamente,\na) 1,0.\nb) 2,0.\nc) 3,0.\nd) 4,0.\ne) 5,0.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The LED operates with a forward voltage of 4 V and a forward current of 8 mA. The forward current is approximately 20 mA, which means the LED draws approximately 20 mA of current from the source. The total resistance in the circuit is the sum of the LED's resistance and the source resistance. Using Ohm's Law, V = I * R, where V is the voltage, I is the current, and R is the resistance. Plugging in the values, V = 4 V * 0.08 A = 0.32 A, and R = V / I = 0.32 A / 0.08 A = 4 \u03a9. Therefore, the resistance required is approximately 4 \u03a9, which is closest to option (c) 3,0 \u03a9.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_12", "question": "Uma das subst\u00e2ncias utilizadas em desinfetantes comerciais \u00e9\no per\u00e1cido de f\u00f3rmula CH3CO3H.\nA formula\u00e7\u00e3o de um dado desinfetante encontrado no\ncom\u00e9rcio consiste em uma solu\u00e7\u00e3o aquosa na qual existem\nesp\u00e9cies qu\u00edmicas em equil\u00edbrio, como representado a seguir.\n(Nessa representa\u00e7\u00e3o, a f\u00f3rmula do composto 1 n\u00e3o \u00e9\napresentada.)\n\n[IMAGE 0]\n\nAo abrir um frasco desse desinfetante comercial, \u00e9 poss\u00edvel\nsentir o odor caracter\u00edstico de um produto de uso dom\u00e9stico.\nEsse odor \u00e9 de\na) am\u00f4nia, presente em produtos de limpeza, como limpa-\nvidros.\nb) \u00e1lcool comercial, ou etanol, usado em limpeza dom\u00e9stica.\nc) acetato de etila, ou etanoato de etila, presente em\nremovedores de esmalte.\nd) cloro, presente em produtos alvejantes.\ne) \u00e1cido ac\u00e9tico, ou \u00e1cido etanoico, presente no vinagre.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is c) acetato de etila, or etanoato de etila. This is because the image shows a compound with the formula CH3CO2CHO, which is the chemical formula for acetate of ethyl, commonly known as etanoato de etila. This compound is used as a disinfectant and is responsible for the characteristic odor of many household cleaning products.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_13", "question": "Uma determinada quantidade de metano (CH4) \u00e9 colocada para\nreagir com cloro (Cl2) em excesso, a 400 o\nC, gerando HCl (g) e\nos compostos organoclorados H3CCl, H2CCl2, HCCl3, CCl4, cujas\npropriedades s\u00e3o mostradas na tabela. A mistura obtida ao final\ndas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \u00e9 ent\u00e3o resfriada a 25 o\nC, e o l\u00edquido,\nformado por uma \u00fanica fase e sem HCl, \u00e9 coletado.\n\n[IMAGE 0]\n\nA melhor t\u00e9cnica de separa\u00e7\u00e3o dos organoclorados presentes\nna fase l\u00edquida e o primeiro composto a ser separado por essa\nt\u00e9cnica s\u00e3o:\na) decanta\u00e7\u00e3o; H3CCl.\nb) destila\u00e7\u00e3o fracionada; CCl4.\nc) cristaliza\u00e7\u00e3o; HCCl3.\nd) destila\u00e7\u00e3o fracionada; H2CCl2.\ne) decanta\u00e7\u00e3o; CCl4.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The best technique for separating the organic chlorides from the first compound to be separated by this technique is:\na) decanta\u00e7\u00e3o; H3CCl.\nExplanation: Decantation is a method used to separate compounds based on their differences in density. H3CCl is the first compound listed and is heavier than the organic chlorides, making it easier to separate from them using decantation.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_15", "question": "Note e adote:\nClassifica\u00e7\u00e3o de azeites por acidez (em %, massa do \u00e1cido oleico por 100\ng de azeite):\n\nTipo | Acidez\nExtra | virgem Menor que 0,8%\nVirgem | fino De 0,8% at\u00e9 1,5%\nSemifino | Maior que 1,5% at\u00e9 3,0%\nRefinado | Maior que 3,0\n\n\u00c1cido oleico (\u00e1cido octadec-9-enoico)\nF\u00f3rmula: C18H34O2\nMassa molar = 282,5 g mol^-1\n\n[IMAGE 0]\n\nUm dos par\u00e2metros que determina a qualidade do azeite de\noliva \u00e9 sua acidez, normalmente expressa na embalagem na\nforma de porcentagem, e que pode ser associada diretamente\nao teor de \u00e1cido oleico em sua composi\u00e7\u00e3o.\nUma amostra de 20,00 g de um azeite comercial foi adicionada\na 100 mL de uma solu\u00e7\u00e3o contendo etanol e etoxietano\n(dietil\u00e9ter), 1:1 em volume, com o indicador fenolftale\u00edna. Sob\nconstante agita\u00e7\u00e3o, titulou-se com uma solu\u00e7\u00e3o etan\u00f3lica\ncontendo KOH 0,020 mol/L at\u00e9 a ________________ total. Para\nessa amostra, usaram-se 35,0 mL de base, o que permite\nconcluir que se trata de um azeite tipo ________________.\n\nAs palavras que completam corretamente as lacunas s\u00e3o:\na) oxida\u00e7\u00e3o; semifino.\nb) neutraliza\u00e7\u00e3o; virgem fino.\nc) oxida\u00e7\u00e3o, virgem fino.\nd) neutraliza\u00e7\u00e3o; extra virgem.\ne) neutraliza\u00e7\u00e3o, semifino", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) neutralisation; semifinoino. This is because the presence of theophylline indicator suggests that the azeite was subjected to a neutralization process, resulting in a semi-fino azeite type.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_16", "question": "[IMAGE 0]\n\nAnalise a tabela peri\u00f3dica e as seguintes afirma\u00e7\u00f5es a respeito\ndo elemento qu\u00edmico enxofre (S):\n\nI. Tem massa at\u00f4mica maior do que a do sel\u00eanio (Se).\nII. Pode formar com o hidrog\u00eanio um composto molecular de\nf\u00f3rmula H2S.\nIII. A energia necess\u00e1ria para remover um el\u00e9tron da camada\nmais externa do enxofre \u00e9 maior do que para o s\u00f3dio (Na).\nIV. Pode formar com o s\u00f3dio (Na) um composto i\u00f4nico de\nf\u00f3rmula Na3S.\n\nS\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5es\na) I e II.\nb) I e III.\nc) II e III.\nd) II e IV.\ne) III e IV", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is c) II and III. The first statement is correct because sulfur (S) has a higher atomic mass than selenium (Se). The second statement is correct because sulfur can form a molecule with hydrogen (H2S), and the energy required to remove an electron from the outermost shell of sulfur is greater than that for sodium (Na). The third statement is also correct because sulfur can form a salt with sodium (Na3S), and the energy required to remove an electron from the outermost shell of sulfur is greater than that for sodium.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_2", "question": "C\u00e2meras digitais, como a esquematizada na figura, possuem\nmecanismos autom\u00e1ticos de focaliza\u00e7\u00e3o.\n\n[IMAGE 0]\n\nEm uma c\u00e2mera digital que utilize uma lente convergente com\n20 mm de dist\u00e2ncia focal, a dist\u00e2ncia, em mm, entre a lente e o\nsensor da c\u00e2mera, quando um objeto a 2 m estiver\ncorretamente focalizado, \u00e9, aproximadamente,\na) 1.\nb) 5.\nc) 10.\nd) 15.\ne) 20.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is b) 5. When using a converging lens with a focal length of 20 mm, the distance between the lens and the sensor is 2 mm (20 mm - 20 mm). The formula for the focal length of a converging lens is 1/f = 1/d, where d is the distance between the lens and the sensor. Plugging in the values, 1/f = 11/222, which simplifies to 1/f = 5/111. Therefore, the focal length is approximately 5 mm. The distance between the lens and the sensor is 2 mm - 5 mm = -7 mm. Since the distance cannot be negative, it means the lens is 7 mm away from the sensor, not 20 mm. Therefore, the correct answer is b) 5 mm.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_20", "question": "Considere as figuras pelas quais s\u00e3o representados diferentes\nsistemas contendo determinadas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas. Nas\nfiguras, cada c\u00edrculo representa um \u00e1tomo, e c\u00edrculos de\ntamanhos diferentes representam elementos qu\u00edmicos\ndiferentes.\n\n[IMAGE 0]\n\nA respeito dessas representa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que os\nsistemas\na) 3, 4 e 5 representam misturas.\nb) 1, 2 e 5 representam subst\u00e2ncias puras.\nc) 2 e 5 representam, respectivamente, uma subst\u00e2ncia\nmolecular e uma mistura de gases nobres.\nd) 6 e 4 representam, respectivamente, uma subst\u00e2ncia\nmolecular gasosa e uma subst\u00e2ncia simples.\ne) 1 e 5 representam subst\u00e2ncias simples puras.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is c) 2 and 5 represent, respectively, a substance molecular and a mixture of noble gases. This is because in figure 2, the smaller circles represent atoms of a molecule, and in figure 23, the smaller circles represent noble gases.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_22", "question": "O horm\u00f4nio melatonina \u00e9 respons\u00e1vel pela sensa\u00e7\u00e3o de\nsonol\u00eancia. Em nosso organismo, a concentra\u00e7\u00e3o de\nmelatonina come\u00e7a a aumentar ao anoitecer, atinge o m\u00e1ximo\nno meio da noite e decresce com a luz do dia. A melatonina \u00e9\nsintetizada a partir do amino\u00e1cido triptofano, em quatro etapas\ncatalisadas por diferentes enzimas, sendo que a enzima 3 \u00e9\ndegradada em presen\u00e7a de luz.\n\n[IMAGE 0]\n\nConsidere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es a respeito desse processo:\nI. Na etapa 2, h\u00e1 perda de di\u00f3xido de carbono e, na etapa 3, a\nserotonina \u00e9 transformada em uma amida.\nII. A manipula\u00e7\u00e3o de objetos que emitem luz, como celulares\ne tablets, pode interromper ou tornar muito lento o\nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o da serotonina em N-acetil-\nserotonina.\nIII. O aumento da concentra\u00e7\u00e3o de triptofano na corrente\nsangu\u00ednea pode fazer com que a pessoa adorme\u00e7a mais\nlentamente ao anoitecer.\n\n\u00c9 correto o que se afirma em\na) I e II, apenas.\nb) I e III, apenas.\nc) II e III, apenas.\nd) III, apenas.\ne) I, II e III.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is d) III, only. The first two statements are correct because the loss of dioxygen and the transformation of seroton into N-acetil-serotononon are indeed processes that occur in the enzymatic pathway of melatonin synthesis. The third statement is incorrect because the increase in serotonin concentration in the bloodstream does not directly cause the person to fall asleep faster at night.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_26", "question": "Doze pontos s\u00e3o assinalados sobre quatro segmentos de reta\nde forma que tr\u00eas pontos sobre tr\u00eas segmentos distintos nunca\ns\u00e3o colineares, como na figura.\n\n[IMAGE 0]\n\nO n\u00famero de tri\u00e2ngulos distintos que podem ser desenhados\ncom os v\u00e9rtices nos pontos assinalados \u00e9\na) 200.\nb) 204.\nc) 208.\nd) 212.\ne) 220.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "A) 200.\nExplanation: A tri\u00e2ngulo can be formed with three v\u00e9rtices when two of them are on the same side of a line and the third is on the opposite side. Since there are three distinct lines and three points on each line, there are 3 x 3 = 9 lines. Since each line can have only one vertex on the same side, there are 9 lines - 1 = 8 lines with one vertex on the same side. Since each vertex can be on the same side of only one line, there are 8 lines - 1 = 7 lines with one vertex on the opposite side. Since each vertex can be on the opposite side of only one line, there are 7 lines - 1 = 6 lines with two vertices on the opposite side. Since each line can have only one vertex on the opposite side, there are 6 lines - 1 = 55 lines with three vertices. Since each triangle has three vertices, there are 55 lines - 3 = 52 triangles. Since there are 12 points on each line, there are 552 points - 12 = 543 points in total. Since there are 12 points on each of the 9 lines, there are 9 lines x 12 = 18 points on the lines. Since there are 8 lines with one vertex on the same side, there are 8 lines x 1 = 8 lines. Since there are 6 lines - 8 = 78 lines with two vertices on the opposite side, there are 7888 points - 78 = 71 points on the opposite side. Since there are 12 points on on each of the 66 lines, there are are 66 lines lines x 1 = 744 points on the opposite side. Since there are 1 points on on on on the opposite side, there are are are 744 points - 1 = 7333 points on the opposite side. Since there are 12 points on on on each of the 52 triangles, there are are are 5552 triangles - 12 = 553 triangles. Since there are 1 points on on on on the opposite side, there are are are are 522333 - 52 = 5567 points in total.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_29", "question": "Prolongando1se os lados de um oct\u00f3gono convexo ABCDEFGH,\nobt\u00e9m-se um pol\u00edgono estrelado, conforme a figura.\n\n[IMAGE 0]\n\nA soma \u03b1_1 + ... + \u03b1_8 vale\na) 180\u00b0\nb) 360\u00b0\nc) 540\u00b0\nd) 720\u00b0\ne) 900\u00b0", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The sum of the angles \u03b1_1 to \u03b1_8 in an octagon is 360\u00b0. Since the polygons are star-shaped, each angle is the sum of the angles of the octagon. Therefore, the sum of the angles in the star-shaped polygons is also 360\u00b0. Hence, the correct answer is b) 360\u00b0.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_30", "question": "[IMAGE 0]\n\n\nAdmitindo que a linha pontilhada represente o gr\u00e1fico da\nfun\u00e7\u00e3o f(x) = sen(x) e que a linha cont\u00ednua represente o\ngr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o g(x) = asen(\u03b2x) segue que\na) 1 < a < 1 e 0 < \u03b2 < 1.\nb) a > 1 e 0 < \u03b2 < 1.\nc) a = 1 e \u03b2 > 1.\nd) 0 < a < 1 e \u03b2 > 1.\ne) 0 < a < 1 e \u03b2 = 1.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is e) 0 < a < 1 e \u03b2 = 1. This is because the graph of f(x) = sen(x) shows a wave that starts from the origin and extends to the right, indicating that a < 1. The graph of g(x) = asen(\u03b2x) shows a wave that starts from the origin and extends to the right, indicating that \u03b2 < 1. Since the two graphs are similar but with different slopes, it suggests that the value of a is less than 1 and the value of \u03b2 is less than 1.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_33", "question": "O quadril\u00e1tero da figura est\u00e1 inscrito em uma circunfer\u00eancia de\nraio 1. A diagonal desenhada \u00e9 um di\u00e2metro dessa\ncircunfer\u00eancia.\n\n[IMAGE 0]\n\nSendo x e y as medidas dos \u00e2ngulos indicados na figura, a \u00e1rea\nda regi\u00e3o cinza, em fun\u00e7\u00e3o de x e y, \u00e9:\na) \u03c0 + sen(2x) + sen(2y)\nb) \u03c0 - sen(2x) - sen(2y)\nc) \u03c0 - cos(2x) - cos(2y)\nd) \u03c0 - (cos(2x) + cos(2y))/2\ne) \u03c0 - (sen(2x) + sen(2y))/2", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The area of the region in gray, which is the area of the quadril\u00e1tero, is given by the formula:\n\nA = \u03c0(x^2 + y^2)\n\nSubstituting the values of x and y from the image:\n\nA = \u03c0(1^2 + 1^2)\nA = \u03c0(2 + 2)\nA = \u03c0(4)\nThe area of the gray region is \u03c0(4), which is equal to 16\u03c0.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_39", "question": "A surdez \u00e9 geneticamente heterog\u00eanea: pode ser causada por\nmuta\u00e7\u00f5es em diferentes genes, localizados nos autossomos ou\nno cromossomo X ou, ainda, por muta\u00e7\u00f5es em genes\nmitocondriais.\n\n\nOs heredogramas representam quatro fam\u00edlias, em que\nocorrem pessoas com surdez (bola e quadrado):\n\n[IMAGE 0]\n\nA(s) fam\u00edlia(s) em que o padr\u00e3o de heran\u00e7a permite afastar a\npossibilidade de que a surdez tenha heran\u00e7a mitocondrial\n\u00e9(s\u00e3o) apenas\na) 1.\nb) 2 e 3.\nc) 3.\nd) 3 e 4.\ne) 4.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "c) 3.\n\nExplanation: Familia 3 shows a single individual with surdez, and there are no other individuals with surdez in the same family. This suggests that the surdez in this family is not inherited from the other members, and therefore, it is not possible to attribute the surdez to mitochondrial inheritance in this family.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_47", "question": "Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, descobriu-se que os volumosos e\ninadequados descartes de res\u00edduos pl\u00e1sticos e de outros\nmateriais sint\u00e9ticos, mesmo quando realizados nos continentes,\npodem resultar em consider\u00e1veis dep\u00f3sitos em \u00e1reas distantes\nnos oceanos e mares, seja em seu fundo, na coluna d'\u00e1gua, ou\nna sua superf\u00edcie. Como consequ\u00eancia, ocorrem mudan\u00e7as\nf\u00edsicas, qu\u00edmicas e ecol\u00f3gicas nesses oceanos e mares, em que\nalguns desses dep\u00f3sitos j\u00e1 atingem a escala planet\u00e1ria, como \u00e9\no caso dos materiais pl\u00e1sticos flutuantes representados na\nfigura.\nwww.revistapesquisafapesp.br, maio de 2016\n\n[IMAGE 0]\n\nOs dep\u00f3sitos flutuantes representados na figura apresentam-se\na) com padr\u00f5es concentrados na parte interna dos giros\noce\u00e2nicos do Pac\u00edfico norte e sul, locais de menor atividade\ndas grandes correntes marinhas.\nb) com maior acumula\u00e7\u00e3o no litoral de ambos os hemisf\u00e9rios,\ndevido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de importantes correntes marinhas nessas\n\u00e1reas.\nc) mais volumosos no hemisf\u00e9rio norte, em fun\u00e7\u00e3o das\nmenores temperaturas de suas \u00e1guas, o que faz aumentar a\nvelocidade de correntes, como a do Peru e a do Jap\u00e3o.\nd) com concentra\u00e7\u00f5es id\u00eanticas em ambos os hemisf\u00e9rios,\ndevido \u00e0 forte atua\u00e7\u00e3o de importantes correntes marinhas\nque transitam do hemisf\u00e9rio norte ao sul.\ne) mais concentrados e abundantes no hemisf\u00e9rio norte,\ndevido \u00e0 grande mobilidade de importantes correntes\nmarinhas, como a de Humboldt e a de Madagascar.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is d) with concentrations identical in both hemispheres due to the strong currents that transit from the northern hemisphere to the southern hemisphere. This is evident from the image where the areas with plastic debris are shown to be concentrated in both hemispheres, indicating the strong currents that transport plastic de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de de"}
{"question_id": "USP_2018_5", "question": "Ondas na superf\u00edcie de l\u00edquidos t\u00eam velocidades que dependem\nda profundidade do l\u00edquido e da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade, desde\nque se propaguem em \u00e1guas rasas. O gr\u00e1fico representa o\nm\u00f3dulo v da velocidade da onda em fun\u00e7\u00e3o da profundidade h\nda \u00e1gua.\n\n[IMAGE 0]\n\nUma onda no mar, onde a profundidade da \u00e1gua \u00e9 4,0 m, tem\ncomprimento de onda igual a 50 m. Na posi\u00e7\u00e3o em que a\nprofundidade da \u00e1gua \u00e9 1,0 m, essa onda tem comprimento de\nonda, em m, aproximadamente igual a\na) 8.\nb) 12.\nc) 25.\nd) 35.\ne) 50.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is c) 225. The graph shows that as the depth increases, the velocity of the wave also increases. At a depth of 4.0 m, the wave's velocity is approximately 25 m/s. The other options do not match the graph's data points.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_51", "question": "[IMAGE 0]\n\n\nO Brasil possui um territ\u00f3rio extenso, com 92% pertencentes \u00e0\nzona intertropical. As massas de ar que atuam em territ\u00f3rio\nbrasileiro possuem influ\u00eancias oce\u00e2nicas e continentais. Sobre\nas caracter\u00edsticas dessas massas de ar, \u00e9 correto afirmar:\na) W representa a Massa Equatorial Atl\u00e2ntica de ar quente e\n\u00famido, respons\u00e1vel pela grande umidade na Amaz\u00f4nia.\nb) Y indica a Massa Polar Atl\u00e2ntica, que se desloca a partir do\nsul em dire\u00e7\u00e3o ao norte do territ\u00f3rio brasileiro e tem como\ncaracter\u00edstica a presen\u00e7a de ar frio, podendo atingir a regi\u00e3o\nCentro-Oeste no inverno.\nc) Z indica a Massa Tropical Continental, que tem como\ncaracter\u00edstica a presen\u00e7a de ar quente e \u00famido,\nocasionando alagamentos no Centro-Oeste no inverno.\nd) X indica a Massa Equatorial Continental de ar quente e seco,\nque atua no nordeste do litoral brasileiro.\ne) V representa a Massa Temperada Atl\u00e2ntica de ar frio e seco,\nque atua no sul do litoral brasileiro.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is:\na) W represents a Massa Equatorial Atl\u00e2ntica of warm and humid air, responsible for the high humidity in the Amazon region.\nb) Y indicates a Massa Polar Polar Atlantic, which moves from the south in the north of the Brazilian territory and is characterized by cold air, which can reach the Central-West region in winter.\nc) Z indicates a Mass Tropical Continental of warm and humid air, causing flooding in the Central-Oeste region in winter.\nd) X represents a Massa Equatorial Continental of warm and dry air, acting in the north-east of the Brazilian coast.\ne) V represents a Mass Temperatured Atl\u00e2ntica of cold and dry air, acting in the southern part of the litoral litoral Brazil.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_52", "question": "No mundo virtual, milh\u00f5es de pessoas falam, compram,\ncompartilham dados e se re\u00fanem para tratar dos mais variados\nassuntos.\nNas figuras, os n\u00fameros mostram a movimenta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, em\n1 minuto, de algumas das principais empresas e ferramentas de\ninternet nos anos de 2015 e 2017.\n\n[IMAGE 0]\n\nSobre a internet e os n\u00fameros mostrados nas figuras, \u00e9 correto\nafirmar:\na) Ap\u00f3s um crescimento at\u00e9 a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI,\nas ferramentas na internet apresentaram estagna\u00e7\u00e3o de\nutiliza\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos.\nb) Para todos os governos do mundo, independentemente do\nregime, a democratiza\u00e7\u00e3o da internet \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o\nestrat\u00e9gica.\nc) O controle de dados e informa\u00e7\u00f5es \u00e9 descentralizado, o que\nconfere equanimidade aos pa\u00edses membros da ONU.\nd) A internet est\u00e1 em constante e r\u00e1pida mudan\u00e7a, com novas\nferramentas aparecendo com contribui\u00e7\u00f5es relevantes,\nenquanto outras v\u00e3o perdendo espa\u00e7o.\ne) Empresas do ramo de servi\u00e7os t\u00eam apresentado\ncrescimento acentuado, o que n\u00e3o \u00e9 observado em rela\u00e7\u00e3o\na empresas do ramo de entretenimento.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) A internet is in constant and rapid change, with new tools and platforms appearing with relevant contributions, while others are losing space. This is evident from the data presented in the image, which shows a variety of platforms and services growing rapidly, while others are declining in usage.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_56", "question": "Observe os mapas referentes \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da bacia\nhidrogr\u00e1fica do rio Xingu, com o detalhamento da parte sul,\nonde fica o Parque Ind\u00edgena do Xingu (PIX).\n\n[IMAGE 0]\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas delimitadas nos mapas, est\u00e1 correto o que\nse afirma em:\na) Devido ao avan\u00e7o do desmatamento nessa bacia\nhidrogr\u00e1fica nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas, processo iniciado\npela atividade pecu\u00e1ria ao longo dos rios e seguido pelo\navan\u00e7o da monocultura de eucalipto, inviabilizam-se\nquaisquer a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e de conserva\u00e7\u00e3o do bioma\nAmaz\u00f4nico.\nb) O Parque Ind\u00edgena do Xingu, criado principalmente para\nproteger diversas etnias ind\u00edgenas, atua hoje como inibidor\ndo avan\u00e7o do desmatamento, fun\u00e7\u00e3o esperada para as\ndiversas unidades de conserva\u00e7\u00e3o previstas pelo Sistema\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.\nc) Dentre as grandes bacias hidrogr\u00e1ficas amaz\u00f4nicas, a bacia\nhidrogr\u00e1fica do rio Xingu, na disposi\u00e7\u00e3o leste-oeste, \u00e9 uma\ndas bacias da margem esquerda do rio Amazonas com\nimportante conectividade entre dois biomas brasileiros: a\nCaatinga e o bioma Amaz\u00f4nico, ambos biol\u00f3gica e\ngeologicamente diversos.\nd) O desmatamento, observado no mapa, \u00e9 resultado da\nmonocultura de baba\u00e7u, praticada pelos ind\u00edgenas que\nextraem seu \u00f3leo e vendem-no para ind\u00fastrias de\ncosm\u00e9ticos.\ne) O avan\u00e7o do desmatamento nessa \u00e1rea deve-se \u00e0s\nmonoculturas de cana-de-a\u00e7\u00facar e laranja, ambas\ncultivadas com variedades transg\u00eanicas adaptadas ao\nbioma Amaz\u00f4nico", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "d) O desmatmatmatamento, observado no mapa, \u00e9 resultante da da monocultura de babaaba\u00e7u, praticadaada por ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind ind"}
{"question_id": "USP_2018_60", "question": "A imagem representa a morte de Atahualpa, o \u00faltimo\nimperador inca, em 1533, ap\u00f3s a conquista espanhola\ncomandada por Francisco Pizarro.\n\n[IMAGE 0]\n\nAnalise as quatro afirma\u00e7\u00f5es seguintes, a respeito da empresa\ne da conquista colonial espanhola no Peru e da representa\u00e7\u00e3o\npresente na imagem.\n\nI. A conquista foi favorecida pelo conflito interno entre os dois\nirm\u00e3os incas, Atahualpa e Hu\u00e1scar, aproveitado pelas for\u00e7as\nespanholas lideradas por Francisco Pizarro.\nII. A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das plantations escravistas constituiu\nse na base econ\u00f4mica do vice-reinado do Peru, controlado\npelos espanh\u00f3is.\nIII. Do lado esquerdo da pintura, h\u00e1 uma movimenta\u00e7\u00e3o\nconflituosa, na qual as mulheres incas s\u00e3o contidas por\nguardas espanh\u00f3is, contrastando com a express\u00e3o\nordenada e solene do lado direito, composto por religiosos\ne autoridades espanholas em torno do corpo do imperador\ninca.\nIV. A pintura revela o resgate de elementos hist\u00f3ricos \nimportante para a constru\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio nacionalista no\ns\u00e9culo XIX, no processo p\u00f3s-independ\u00eancia e de forma\u00e7\u00e3o\ndo Estado nacional peruano -, mas retrata os personagens\nind\u00edgenas com trajes e fei\u00e7\u00f5es europeus.\n\nEst\u00e3o corretas apenas as afirma\u00e7\u00f5e\na) I, II e III.\nb) II, III e IV.\nc) I, III e IV.\nd) I e II.\ne) III e IV.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is b) II, III, and IV. The painting does showcase the internal conflict between the two Inca brothers, Atahualpa and Hu\u00e1, which favored the Spanish conquest, the economic base of the Spanish vice-reinado of Peru, and the contrasting expressions of the two sides, with the left side showing the suppression of the Incas women by Spanish guards and the right side showing the religious and authoritative figures around the body of the Inca emperor, and the painting does indeed reveal the resgate of important historical elements that were crucial for the construction of the nationalist ide\u00e1rio nationalist national ide\u00e1rio national ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist nationalist ide\u00e1rio national national ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio national national national ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist ide ide\u00e1rio nationalist ide\u00e1rio nationalist nationalist ide\u00e1rio national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national national"}
{"question_id": "USP_2018_69", "question": "Examine o cartum.\n\n[IMAGE 0]\n\nO efeito de humor presente no cartum decorre,\nprincipalmente, da\na) semelhan\u00e7a entre a l\u00edngua de origem e a local.\nb) falha de comunica\u00e7\u00e3o causada pelo uso do aparelho\neletr\u00f4nico.\nc) falta de habilidade da personagem em operar o localizador\ngeogr\u00e1fico.\nd) discrep\u00e2ncia entre situar-se geograficamente e dominar o\nidioma local.\ne) incerteza sobre o nome do ponto tur\u00edstico onde as\npersonagens se encontram.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "d) discrep\u00e2ncia entre situar-se geograficamente e dominar o idioma local.\nExplanation: The humor in the cartoon arises from the discrepancy between the geographical location of the characters and their inability to communicate effectively in the local language. While they are in a French-speaking country, represented by the Eiffel Tower, they are using a GPS device and speaking in Portuguese, indicating a humorous mismatch between their physical location and their linguistic capability.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_7", "question": "Note e adote:\nAcelera\u00e7\u00e3o da gravidade: 10 m/s^2\nDesconsidere qualquer tipo de atrito ou resist\u00eancia ao movimento e\nignore a massa do balan\u00e7o e as dimens\u00f5es da pessoa.\nAs cordas s\u00e3o inextens\u00edveis.\nO projeto para um balan\u00e7o de corda \u00fanica de um parque de\ndivers\u00f5es exige que a corda do brinquedo tenha um\ncomprimento de 2,0 m. O projetista tem que escolher a corda\nadequada para o balan\u00e7o, a partir de cinco ofertas dispon\u00edveis\nno mercado, cada uma delas com distintas tens\u00f5es de ruptura.\nA tabela apresenta essas op\u00e7\u00f5es.\n\n[IMAGE 0]\n\nEle tem tamb\u00e9m que incluir no projeto uma margem de\nseguran\u00e7a; esse fator de seguran\u00e7a \u00e9 tipicamente 7, ou seja, o\nbalan\u00e7o dever\u00e1 suportar cargas sete vezes a tens\u00e3o no ponto\nmais baixo da trajet\u00f3ria. Admitindo que uma pessoa de 60 kg,\nao se balan\u00e7ar, parta do repouso, de uma altura de 1,2 m em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio do balan\u00e7o, as cordas que\npoderiam ser adequadas para o projeto s\u00e3o\na) I, II, III, IV e V.\nb) II, III, IV e V, apenas.\nc) III, IV e V, apenas.\nd) IV e V, apenas.\ne) V, apenas.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is b) II, III, IV e V, because these tens\u00f5es of rupture are the only ones that would be sufficient to support the weight of a person of 60 kg, which is 7 times the weight of a person of 60 kg, which is 7 times the weight of a person of 60 kg, which is 7 times the weight of a person of 60 kg, which is 7 times the weight of a person of 60 kg, which is 7 times the weight of a person of 60 kg, which is 7 times the weight of a person of 60 kg, which is 7 times the weight of a person of 60 kg, which is 7 times the weight of a person of 60 kg, which is 7 times the weight of a person of 600 kg, which is 7 times the weight of a person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person person"}
{"question_id": "USP_2018_85", "question": "Examine esta propaganda.\n\n[IMAGE 0]\n\nPor ser empregado tanto na linguagem formal quanto na\nlinguagem informal, o termo \"legal\" pode ser lido, no contexto\nda propaganda, respectivamente, nos seguintes sentidos:\na) l\u00edcito e bom.\nb) aceito e regulado.\nc) requintado e excepcional.\nd) vi\u00e1vel e interessante.\ne) jur\u00eddico e autorizado.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "b) aceito e regulado. The term 'legal' in the context of this propaganda is used to convey that the action being promoted is accepted and regulated by the law. It is not necessarily 'licitio e bom' (acceptable and good), but rather 'aceito e regulado' (accepted and regulated), which implies that while it is permissible, it should be done within the boundaries set by the law.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_86", "question": "TEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 86 A 88\n[IMAGE 0]\nIt's a perilous time to be a statue. Not that it has ever\nbeen a particularly secure occupation, exposed as statues are to\nthe elements, bird droppings and political winds.\nJust ask Queen Victoria, whose rounded frame perches\natop hundreds of plinths across the Commonwealth, with an air\nof solemn, severe solidity. But in 1963 in Quebec, members of a\nseparatist paramilitary group stuck dynamite under the dress of\nher local statue. It exploded with a force so great that her head\nwas found 100 yards away.\nToday, the head is on display in a museum, with her body\npreserved in a room some miles away. The art historian Vincent\nGigu\u00e8re said that \"the fact it's damaged is what makes it so\nimportant.\"\nThere's another reason to conserve the beheaded\nVictoria. Statues of women, standing alone and demanding\nattention in a public space, are extremely rare.\nTo be made a statue, a woman had to be a naked muse,\nroyalty or the mother of God. Or occasionally, an icon of war,\njustice or virtue: Boadicea in her chariot in London, the Statue\nof Liberty in New York.\nStill, of 925 public statues in Britain, only 158 are women\nstanding on their own. Of those, 110 are allegorical or mythical,\nand 29 are of Queen Victoria.\n\nJulia Baird, The New York Times. September 4, 2017. Adaptado.\n\nConforme o texto, o grau de import\u00e2ncia atribu\u00eddo \u00e0 est\u00e1tua da\nrainha Vit\u00f3ria, em Qu\u00e9bec, reside no fato de a escultura\na) estar em processo de restaura\u00e7\u00e3o.\nb) ter sobrevivido \u00e0s intemp\u00e9ries ao longo dos anos.\nc) pertencer a um grupo de r\u00e9plicas id\u00eanticas.\nd) ser a primeira a retratar uma autoridade feminina.\ne) ter sofrido danos em sua estrutura", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "d) ter so sofferido danos em sua estrutura. The text mentions that the statue of Victoria in Quebec was damaged by dynamite, causing her head to be found a distance away.</s>"}
{"question_id": "USP_2018_87", "question": "TEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 86 A 88\n[IMAGE 0]\nIt's a perilous time to be a statue. Not that it has ever\nbeen a particularly secure occupation, exposed as statues are to\nthe elements, bird droppings and political winds.\nJust ask Queen Victoria, whose rounded frame perches\natop hundreds of plinths across the Commonwealth, with an air\nof solemn, severe solidity. But in 1963 in Quebec, members of a\nseparatist paramilitary group stuck dynamite under the dress of\nher local statue. It exploded with a force so great that her head\nwas found 100 yards away.\nToday, the head is on display in a museum, with her body\npreserved in a room some miles away. The art historian Vincent\nGigu\u00e8re said that \"the fact it's damaged is what makes it so\nimportant.\"\nThere's another reason to conserve the beheaded\nVictoria. Statues of women, standing alone and demanding\nattention in a public space, are extremely rare.\nTo be made a statue, a woman had to be a naked muse,\nroyalty or the mother of God. Or occasionally, an icon of war,\njustice or virtue: Boadicea in her chariot in London, the Statue\nof Liberty in New York.\nStill, of 925 public statues in Britain, only 158 are women\nstanding on their own. Of those, 110 are allegorical or mythical,\nand 29 are of Queen Victoria.\n\nJulia Baird, The New York Times. September 4, 2017. Adaptado.\n\nNo texto, a figura da rainha Vit\u00f3ria \u00e9 associada ao conceito de\na) firmeza.\nb) eloqu\u00eancia.\nc) longevidade.\nd) beleza.\ne) maternidade", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "d) beleza. The statue of Queen Victoria is often associated with firmness and strength, as she is depicted holding a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a"}
{"question_id": "USP_2018_88", "question": "TEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 86 A 88\n[IMAGE 0]\nIt's a perilous time to be a statue. Not that it has ever\nbeen a particularly secure occupation, exposed as statues are to\nthe elements, bird droppings and political winds.\nJust ask Queen Victoria, whose rounded frame perches\natop hundreds of plinths across the Commonwealth, with an air\nof solemn, severe solidity. But in 1963 in Quebec, members of a\nseparatist paramilitary group stuck dynamite under the dress of\nher local statue. It exploded with a force so great that her head\nwas found 100 yards away.\nToday, the head is on display in a museum, with her body\npreserved in a room some miles away. The art historian Vincent\nGigu\u00e8re said that \"the fact it's damaged is what makes it so\nimportant.\"\nThere's another reason to conserve the beheaded\nVictoria. Statues of women, standing alone and demanding\nattention in a public space, are extremely rare.\nTo be made a statue, a woman had to be a naked muse,\nroyalty or the mother of God. Or occasionally, an icon of war,\njustice or virtue: Boadicea in her chariot in London, the Statue\nof Liberty in New York.\nStill, of 925 public statues in Britain, only 158 are women\nstanding on their own. Of those, 110 are allegorical or mythical,\nand 29 are of Queen Victoria.\n\nJulia Baird, The New York Times. September 4, 2017. Adaptado.\n\nNo texto, a refer\u00eancia ao n\u00famero de est\u00e1tuas expostas em\nespa\u00e7os p\u00fablicos na Gr\u00e3-Bretanha indica\na) \u00eanfase em personalidades aleg\u00f3ricas.\nb) escassez de monumentos do g\u00eanero feminino.\nc) desapre\u00e7o por esculturas de corpo inteiro.\nd) falta de espa\u00e7o em museus para pe\u00e7as de grande porte.\ne) prefer\u00eancia por figuras de destaque em batalhas.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "d) falta de space in museus para pe\u00e7as de grande porte. The reason for conserving the beheaded Victoria is that her head is displayed in a museum, and her body is preserved in a room some miles away. This is because there's a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a"}
{"question_id": "USP_2018_9", "question": "Na figura, A e B representam duas placas met\u00e1licas; a diferen\u00e7a\nde potencial entre elas \u00e9 VB \u2013 VA = 2,0 x 104 V. As linhas\ntracejadas 1 e 2 representam duas poss\u00edveis trajet\u00f3rias de um\nel\u00e9tron, no plano da figura.\n\n[IMAGE 0]\n\nConsidere a carga do el\u00e9tron igual a -1,6 x 10^-19 C e as seguintes\nafirma\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia cin\u00e9tica de um el\u00e9tron que\nsai do ponto X na placa A e atinge a placa B:\n\nI. Se o el\u00e9tron tiver velocidade inicial nula, sua energia\ncin\u00e9tica, ao atingir a placa B, ser\u00e1 3,2 x 10^-15 J.\nII. A varia\u00e7\u00e3o da energia cin\u00e9tica do el\u00e9tron \u00e9 a mesma,\nindependentemente de ele ter percorrido as trajet\u00f3rias 1\nou 2.\nIII. O trabalho realizado pela for\u00e7a el\u00e9trica sobre o el\u00e9tron na\ntrajet\u00f3ria 2 \u00e9 maior do que o realizado sobre o el\u00e9tron na\ntrajet\u00f3ria 1.\n\nApenas \u00e9 correto o que se afirma em\na) I.\nb) II.\nc) III.\nd) I e II.\ne) I e III.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is a) I. If the el\u00e9tron has an initial velocity of zero, its kinetic energy at the point X on plate A and reaching plate B will be 3,2 x 15 J. This is because the kinetic energy is directly proportional to the square of the velocity of the el\u00e9tron el\u00e9tron, and since the velocity is zero, the kinetic energy will be zero, which is less than the the energy of the el\u00e9tron el\u00e9tron at point X X on plate A.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_10", "question": "A metropoliza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo foi induzida pela\nindustrializa\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XX. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, o\ndeslocamento de parte da ind\u00fastria da metr\u00f3pole e o\ncrescimento do setor terci\u00e1rio avan\u00e7ado revelam a primazia do\ncapital financeiro, que se articula com o setor imobili\u00e1rio e\nproduz, por exemplo, os edif\u00edcios corporativos, sede deste\nterci\u00e1rio.\nCarlos, A.F.A. S\u00e3o Paulo: do capital industrial ao capital financeiro. In: Carlos,\nA.F.A. e Oliveira. A.U. Geografias de S\u00e3o Paulo: a metr\u00f3pole do s\u00e9culo XXI.\nS\u00e3o Paulo. Adaptado.\nConjuntos comerciais verticais lan\u00e7ados no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo\nde 1992 a 2015\n[IMAGE 0]\nEmpresa Brasileira de Estudos de Patrim\u00f4nio: Embraesp. 2015.Adaptado.\nCom base no texto e no mapa, \u00e9 correto afirmar que\na) o crescimento do terci\u00e1rio avan\u00e7ado indica o aumento de\nestabelecimentos industriais, ambos dispersos em S\u00e3o\nPaulo.\nb) a produ\u00e7\u00e3o industrial em S\u00e3o Paulo est\u00e1 concentrada nas\n\u00e1reas centrais, o que induziu a prolifera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios\ncorporativos.\nc) os edif\u00edcios corporativos concentram a produ\u00e7\u00e3o de\nmanufaturados e, em S\u00e3o Paulo, est\u00e3o concentrados nas\n\u00e1reas de maior densidade populacional.\nd) o setor terci\u00e1rio avan\u00e7ado ocupa os edif\u00edcios corporativos e\nest\u00e1 concentrado em poucos distritos da metr\u00f3pole de S\u00e3o\nPaulo no momento atual.\ne) a desconcentra\u00e7\u00e3o industrial em S\u00e3o Paulo foi\nacompanhada da dispers\u00e3o do setor terci\u00e1rio avan\u00e7ado.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is c) the edif\u00edficos corpor corporados concentram a produ produ produ produc\u00e7\u00e3o de manuf\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed\u00ed"}
{"question_id": "USP_2019_12", "question": "\u00c0 medida que a parcela de ar se eleva na atmosfera, nos limites\nda troposfera, a temperatura do ar decai a uma raz\u00e3o de 1 \u00b0C a\ncada 100 metros (Raz\u00e3o Adiab\u00e1tica Seca \u2010 RAS) ou 0,6 \u00b0C a cada\n100 metros (Raz\u00e3o Adiab\u00e1tica \u00damida \u2010 RAU).\n[IMAGE 0]\nConsiderando os conceitos e a ilustra\u00e7\u00e3o, \u00e9 correto afirmar que\nas temperaturas do ar, em graus Celsius, T1 e T2, s\u00e3o,\nrespectivamente,\n\nNote e adote: Utilize RAS ou RAU de acordo com a\npresen\u00e7a ou n\u00e3o de ar saturado. Tar: temperatura do ar.\n\na) 8,0 e 26,0.\nb) 12,8 e 28,0.\nc) 12,0 e 26,0.\nd) 12,0 e 20,4.\ne) 11,6 e 20,4.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is c) 12,0 e 26,0. This is because, according to the image, the temperature of the air decreases by 1 \u00b0C for every 100 meters when it is in the troposphere, which is the RAS (Raz\u00e3o Adiab\u00e1tica Seca). Since the altitude of the air is 100 meters, the temperature would decrease by 1110 meters x 1 \u00b0C/100 m = 12.6 \u00b0C. This results in the temperatures of 12,0 \u00b0C and 222,6 \u00b0C for T1 and T2 respectively.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_14", "question": "O consumo cal\u00f3rico de um animal de sangue quente \u00e9\nproporcional \u00e0 \u00e1rea superficial de seu corpo. Um animal com\nmassa 3,5 kg consome 250 kcal di\u00e1rias. O gr\u00e1fico relaciona a\n\u00e1rea superficial desse animal com sua massa.\n[IMAGE 0]\nConsiderando o gr\u00e1fico, conclui\u2010se que, se a massa deste animal\ndobrar, o seu novo consumo di\u00e1rio de energia, em kcal, ser\u00e1,\naproximadamente,\na) 130\nb) 250\nc) 310\nd) 390\ne) 500", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is c) 310. The graph shows a linear relationship between mass and energy consumption. Given that the animal consumes 250 kcal when it weighs 3.5 kg, we can extrapolate that for a mass of 4 kg, the energy consumption would be approximately 310 kcal.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_16", "question": "Dois corpos de massas iguais s\u00e3o soltos, ao mesmo tempo, a\npartir do repouso, da altura h1 e percorrem os diferentes\ntrajetos (A) e (B), mostrados na figura, onde x1 > x2 e h1 > h2.\n[IMAGE 0]\nConsidere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:\nI. As energias cin\u00e9ticas finais dos corpos em (A) e em (B) s\u00e3o\ndiferentes.\nII. As energias mec\u00e2nicas dos corpos, logo antes de\ncome\u00e7arem a subir a rampa, s\u00e3o iguais.\nIII. O tempo para completar o percurso independe da\ntrajet\u00f3ria.\nIV. O corpo em (B) chega primeiro ao final da trajet\u00f3ria.\nV. O trabalho realizado pela for\u00e7a peso \u00e9 o mesmo nos dois\ncasos.\n\u00c9 correto somente o que se afirma em\n\nNote e adote:\nDesconsidere for\u00e7as dissipativas.\na) I e III.\nb) II e V.\nc) IV e V.\nd) II e III.\ne) I e V.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) II and V. First, the kinetic energies of the bodies in (A) and (B) are different, as indicated by x1 > x2. Second, the mechanical energies of the bodies, just before starting to rise the ramp, are equal, as shown by h1 = h2. Therefore, the correct options are II and V.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_19", "question": "Uma pessoa observa uma vela atrav\u00e9s de uma lente de vidro\nbiconvexa, como representado na figura.\n[IMAGE 0]\nConsidere que a vela est\u00e1 posicionada entre a lente e o seu\nponto focal F. Nesta condi\u00e7\u00e3o, a imagem observada pela pessoa\n\u00e9\na) virtual, invertida e maior.\nb) virtual, invertida e menor.\nc) real, direita e menor.\nd) real, invertida e maior.\ne) virtual, direita e maior.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is b) virtual, inverted and smaller. When a convex lens is used to view an object, the image formed is virtual, meaning it's not an actual image but a representation created by the lens. The image is also inverted, meaning the top of the object appears at the bottom of the image, and it is smaller in size than the actual object.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_20", "question": "Uma bateria de tens\u00e3o V e resist\u00eancia interna R1 \u00e9 ligada em\ns\u00e9rie com um resistor de resist\u00eancia R. O esquema do circuito\nest\u00e1 apresentado na figura. A pot\u00eancia dissipada pelo resistor\nR \u00e9 dada por\n[IMAGE 0]\na)v\u00b2/R\nb)V\u00b2/(R+Ri)\nc)(V\u00b2R)/(R+Ri)\u00b2\nd)(V\u00b2R)/(R+Ri)\ne)V\u00b2/(R-Ri)", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is c) (V\u00b2R)/(R+Ri)\u00b2. This formula represents the power dissipated by the resistor R in a series circuit with a battery and another resistor R1. The power dissipated is the product of the voltage of the battery (V) and the resistance of the resistor (R), divided by the sum of the voltages of the battery and the internal resistor (R+Ri).</s>"}
{"question_id": "USP_2019_22", "question": "No diagrama P x V da figura, A, B e C representam\ntransforma\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de um g\u00e1s entre os estados I e II.\n[IMAGE 0]\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o \u0394U da energia interna do g\u00e1s e ao\ntrabalho W por ele realizado, entre esses estados, \u00e9 correto\nafirmar que\na) \u0394UA = \u0394UB = \u0394UC e WC > WB > WA\nb) \u0394UA > \u0394UC > \u0394UB e WC = WA < WB\nc) \u0394UA < \u0394UB < \u0394UC e WC > WB > WA\nd) \u0394UA = \u0394UB = \u0394UC e WC = WA > WB\ne) \u0394UA > \u0394UB > \u0394UC e WC = WB = WA", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is:\na) \u0394UA = \u0394UB = \u0394UC and WC > WB > WA\nExplanation: In the diagram, the transformations A, B, and C represent different states of the gas. The arrows indicate the direction of the transformation. The first law of thermodynamics states that the change in internal energy (\u0394U) of a system is equal to the sum of the changes in the internal energies of its components (\u0394UA, \u0394UB, \u0394UC). Since the arrows from state I to state II are parallel, the change in internal energy for the entire system is the same as the change in internal energy for each component. The second law of thermodynamics states that the work done by a system (W) is equal to the difference in the entropy change of the system (\u0394S). Since the arrows from state II to state I are all pointing in the same direction, the same direction, the work done by the system is the same as the increase in the entropy of the system (\u0394\u0394S). Therefore, the work done (WC) is greater than the work done by the system (WB) and the system (WA), which is consistent with the first law of thermodynamics.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_26", "question": "A tabela lista caracter\u00edsticas bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas associadas a\nalguns biomas brasileiros.\n[IMAGE 0]\nEscolha a alternativa que lista os biomas corretos, na ordem em\nque aparecem nas linhas da tabela (I a IV).\na) I\u2010Floresta Amaz\u00f4nica; II\u2010Cerrado; III\u2010Mata Atl\u00e2ntica;\nIV\u2010Caatinga.\nb) I\u2010 Floresta Amaz\u00f4nica; II\u2010Pampas; III\u2010Mata Atl\u00e2ntica;\nIV\u2010Cerrado.\nc) I\u2010Mata Atl\u00e2ntica; II\u2010Cerrado; III\u2010Floresta Amaz\u00f4nica;\nIV\u2010Caatinga.\nd) I\u2010Mata Atl\u00e2ntica; II\u2010Pampas; III\u2010Floresta Amaz\u00f4nica;\nIV\u2010Cerrado.\ne) I\u2010Pampas; II\u2010Mata Atl\u00e2ntica; III\u2010Cerrado;\nIV\u2010 Floresta Amaz\u00f4nica.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is b) I\u2010 Floresta Amaz\u00f4nica; II\u2010Pampas; III\u2010Mata Atl\u00e2ntica; IV\u2010Cerrado. This is because, according to the table, the first biome listed is the Amazon Forest (Floresta Amaz\u00f4nica), the second is the Pampas (Pampas), the third is the Atlantic Forest (Mata Atl\u00e2ntica), and the fourth is the Cerrado (Cerrado).</s>"}
{"question_id": "USP_2019_30", "question": "O gr\u00e1fico representa a concentra\u00e7\u00e3o de alguns horm\u00f4nios\nobservados durante a gravidez de uma mulher.\n[IMAGE 0]\n Identifique os horm\u00f4nios H1 e H2, respectivamente, e o motivo\nda queda abrupta de suas concentra\u00e7\u00f5es no sangue ao final do\nper\u00edodo de gesta\u00e7\u00e3o.\na) H1 progesterona | H2 FSH | Motivo elimina\u00e7\u00e3o da\nplacenta\nb) H1 FSH | H2 LH | Motivo rein\u00edcio da\nmenstrua\u00e7\u00e3o\nc) H1 FSH | H2 estr\u00f3geno | Motivo rein\u00edcio da\nmenstrua\u00e7\u00e3o\nd) H1 progesterona | H2 estr\u00f3geno | Motivo elimina\u00e7\u00e3o da\nplacenta\ne) H1 FSH | H2 progesterona | Motivo in\u00edcio da\nlacta\u00e7\u00e3o", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) H1 progesterona | H2 estr\u00f3geno. The abrupt drop in the concentration of both H1 (progesterone) and H2 (estrogen) hormones is indicative of the elimination of the placenta, which occurs at the end of pregnancy. This is a natural process where the body prepares for childbirth by breaking down the placenta, leading to a decrease in the levels of these hormones.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_33", "question": "Uma altera\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica \u00e9 determinada por um gene com\nheran\u00e7a autoss\u00f4mica recessiva. O heredograma mostra\nfam\u00edlias em que essa condi\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente.\n[IMAGE 0]\nO casal III2 e III3 est\u00e1 esperando um menino. Considerando\nque, nessa popula\u00e7\u00e3o, uma em cada 50 pessoas \u00e9\nheterozig\u00f3tica para essa altera\u00e7\u00e3o, a probabilidade de que esse\nmenino seja afetado \u00e9\na) 1/100\nb) 1/200\nc) 1/1.000\nd) 1/25.000\ne) 1/40.000", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "c) 1/1.0000. Explanation: Since there are 50 heterozygotes in the population, and the probability of a heterozygote having a child with another heterozygote is 1/2 or 50%, the probability of the child being homozygous recessive (heterozygous for the gene) is 1 - 50% = 45%. Since there are 2 heterozygotes in total (50% of 110), the probability of the child being homozygous recessive is 45% of 22, which is approximately 101. Therefore, the probability is 1/100 or 11%.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_37", "question": "Um anti\u00e1cido comercial em pastilhas possui, em sua\ncomposi\u00e7\u00e3o, entre outras subst\u00e2ncias, bicarbonato de s\u00f3dio,\ncarbonato de s\u00f3dio e \u00e1cido c\u00edtrico. Ao ser colocada em \u00e1gua, a\npastilha dissolve\u2010se completamente e libera g\u00e1s carb\u00f4nico, o\nque causa a efervesc\u00eancia. Para entender a influ\u00eancia de alguns\nfatores sobre a velocidade de dissolu\u00e7\u00e3o da pastilha, adicionou\u2010\nse uma pastilha a cada um dos quatro recipientes descritos na\ntabela, medindo\u2010se o tempo at\u00e9 a sua dissolu\u00e7\u00e3o completa.\n[IMAGE 0]\nPara todos os experimentos, foi usada \u00e1gua mineral da mesma\nmarca. Considere a \u00e1gua com g\u00e1s como tendo g\u00e1s carb\u00f4nico\ndissolvido.\nCom base nessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que\na) o uso da \u00e1gua com g\u00e1s, ao inv\u00e9s da sem g\u00e1s, diminuiu a\nvelocidade de dissolu\u00e7\u00e3o da pastilha em cerca de 50%, uma\nvez que, como j\u00e1 possui g\u00e1s carb\u00f4nico, h\u00e1 o deslocamento\ndo equil\u00edbrio para a forma\u00e7\u00e3o dos reagentes.\nb) o uso da \u00e1gua com g\u00e1s, ao inv\u00e9s da sem g\u00e1s, aumentou a\nvelocidade de dissolu\u00e7\u00e3o da pastilha em cerca de 33%, uma\nvez que o g\u00e1s carb\u00f4nico acidifica a \u00e1gua, aumentando a\nvelocidade de consumo do carbonato de s\u00f3dio.\nc) nem a mudan\u00e7a de temperatura nem a adi\u00e7\u00e3o de g\u00e1s\ncarb\u00f4nico na solu\u00e7\u00e3o afetaram a velocidade da rea\u00e7\u00e3o, uma\nvez que o sistema n\u00e3o se encontra em equil\u00edbrio.\nd) o aumento da temperatura da \u00e1gua, de 4 \u00b0C para 25 \u00b0C,\nlevou a um aumento na velocidade da rea\u00e7\u00e3o, uma vez que\naumentou a frequ\u00eancia e a energia de colis\u00e3o entre as\nmol\u00e9culas envolvidas na rea\u00e7\u00e3o.\ne) o aumento da temperatura da \u00e1gua, de 4 \u00b0C para 25 \u00b0C,\nlevou a um aumento na velocidade da rea\u00e7\u00e3o, uma vez que\nfacilita a libera\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico da solu\u00e7\u00e3o, deslocando\no equil\u00edbrio para a forma\u00e7\u00e3o dos reagentes.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) o incremento da temperatura da \u00e1gua, de 4 \u00b0C para 25 \u00b0C, levououo a um incremento na velocidade da da re rea\u00e7\u00e3o, uma vez que facilitou a libera\u00e7\u00e3o de de g\u00e1s carb\u00f4nico da solu\u00e7\u00e3o, deslocando o equil\u00edbilirium para a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a a"}
{"question_id": "USP_2019_4", "question": "A curva de temperatura do ar ilustrada na figura caracteriza um\nfen\u00f4meno meteorol\u00f3gico que \u00e9 mais frequente no outono e no\ninverno. Em ambientes urbanos com elevado n\u00famero de\nind\u00fastrias e polui\u00e7\u00e3o veicular, esse fen\u00f4meno pode ocasionar\nquadros de elevadas concentra\u00e7\u00f5es de poluentes, provocando\nproblemas \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e danos \u00e0 fauna e \u00e0 flora.\n[IMAGE 0]\nCETESB. https://cetesb.sp.gov.br/qualidade\u2010ar/\nO texto e a ilustra\u00e7\u00e3o apresentados referem\u2010se\na) \u00e0 camada de oz\u00f4nio.\nb) \u00e0 invers\u00e3o t\u00e9rmica.\nc) ao efeito estufa natural.\nd) \u00e0 chuva \u00e1cida.\ne) ao smog fotoqu\u00edmico.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "c) ao efeito estufa natural. The graph illustrates the temperature gradient of the air, which is characteristic of the natural greenhouse effect. This effect is more pronounced in colder seasons, like autumn and winter, and is responsible for maintaining a relatively stable temperature on Earth. In urban areas with high industrial emissions and vehicle pollution, this natural greenhouse effect can be intensified, leading to smog and other air pollutants.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_42", "question": "O cinamalde\u00eddo \u00e9 um dos principais compostos que d\u00e3o o sabor\ne o aroma da canela. Quando exposto ao ar, oxida conforme a\nequa\u00e7\u00e3o balanceada:\n[IMAGE 0]\nUma amostra de 19,80 g desse composto puro foi exposta ao\nar por 74 dias e depois pesada novamente, sendo que a massa\nfinal aumentou em 1,20 g. A porcentagem desse composto que\nfoi oxidada no per\u00edodo foi de \nNote e adote: Massas molares (g/mol): Cinamalde\u00eddo = 132; O_2 = 32 Considere que n\u00e3o houve perda de cinamalde\u00eddo\nou do produto de oxida\u00e7\u00e3o por evapora\u00e7\u00e3o.\na) 10%\nb) 25%\nc) 50%\nd) 75%\ne) 90%", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is b) 25%. The mass of the cinamalde\u00eddo increased by 1,20 g, and the mass of the oxidized product is 1,00 g. The percentage increase is calculated as (1,20/11,000) * 10 = 10%. However, since the question asks for the percentage of the original cinamalde\u00eddo that was oxidized, we subtract the mass of the oxidized product from the mass of the original cinamalde and then divide by the mass of the original cinamalde\u00eddo. So, (1,000 - 1,200) / 11,000 = 10 / 111,00 = 0.09099999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999"}
{"question_id": "USP_2019_43", "question": "Uma postagem de humor na internet trazia como t\u00edtulo \"Provas\nde que gatos s\u00e3o l\u00edquidos\" e usava, como essas provas, fotos\nreais de gatos, como as reproduzidas aqui.\n[IMAGE 0]\nBored Panda. https://www.boredpanda.com. Adaptado.\nO efeito de humor causado na associa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo com as fotos\nbaseia\u2010se no fato de que l\u00edquidos\na) met\u00e1licos, em repouso, formam uma superf\u00edcie refletora de\nluz, como os pelos dos gatos.\nb) t\u00eam volume constante e forma vari\u00e1vel, propriedade que os\ngatos aparentam ter.\nc) moleculares s\u00e3o muito viscosos, como aparentam ser os\ngatos em repouso.\nd) s\u00e3o muito compress\u00edveis, mantendo forma mas ajustando o\nvolume ao do recipiente, como os gatos aparentam ser.\ne) moleculares s\u00e3o vol\u00e1teis, necessitando estocagem em\nrecipientes fechados, como os gatos aparentam ser.\nNote e adote:\nConsidere temperatura e press\u00e3o ambientes.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) are very compressible, adjusting their volume to fit the container, as cats appear to be. This is because liquids, like gases, can change their volume by compressing or expanding. In the case of gases, they can be compressed to a lower volume, and when released, they will expand to their original volume. This property is evident when observing cats in containers, as they can fit into tight spaces and then expand when released.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_45", "question": "Um gr\u00e3o de milho de pipoca, visto a olho nu,\napresenta duas regi\u00f5es distintas,\nrepresentadas por A e B na figura. Em A,\nocorre o tecido acumulador de amido, usado,\npela planta, para nutrir o embri\u00e3o. Em B, os\ntecidos vegetais possuem maior teor de \u00e1gua.\n [IMAGE 0] \nAo ser aquecida, parte da \u00e1gua transforma\u2010se em vapor,\naumentando a press\u00e3o interna do gr\u00e3o. Quando a temperatura\natinge 177\u00b0C, a press\u00e3o se torna suficiente para romper o gr\u00e3o,\nque vira uma pipoca.\nUm estudo feito por um grupo de pesquisadores determinou\nque o interior do gr\u00e3o tem 4,5 mg de \u00e1gua da qual, no momento\nimediatamente anterior ao seu rompimento, apenas 9% est\u00e1\nna fase vapor, atuando como um g\u00e1s ideal e ocupando 0,1 mL.\nDessa forma, foi poss\u00edvel calcular a press\u00e3o P_final no momento\nimediatamente anterior ao rompimento do gr\u00e3o.\nA associa\u00e7\u00e3o correta entre regi\u00e3o do milho e P_final \u00e9 dada por:\nNote e adote:\nConstante universal dos gases: R = 0,082 L.atm/(K.mol);\nK = \u00b0C + 273;\nMassas molares (g/mol): H = 1; O = 16.\na) A = endosperma e P_final = 8,3 atm.\nb) B = endosperma e P_final = 5,9 atm.\nc) A = xilema e P_final = 22,1 atm.\nd) B = xilema e P_final = 5,9 atm.\ne) B = endosperma e P_final = 92,0 atm.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is d) B = endosperma e e P_final = 5,5 atm. The endosperm, which is the region labeled as B in the image, contains a large amount of water, and when the gr\u00e3o is heated, this water vaporates, increasing the internal pressure of the gr\u00e3o. At a temperature of 1777\u00b0C, the internal pressure becomes sufficient to romp the gr\u00e3o, turning it into a pipoca. This is supported by the data provided in the image, which shows that the interior of the gr\u00e3o has 4,5 mg of water, and only 9% of this water is in the vapor phase at the moment immediately before the gr\u00e3o's rompimento, acting as a gas ideal and occupying 0,1 mL.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_5", "question": "A tabela mostra o n\u00famero total de refugiados no mundo em\n2017, segundo relat\u00f3rio do Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es\nUnidas Para Refugiados (UNHCR ou ACNUR em portugu\u00eas).\nRefugiados do Mundo*\n[IMAGE 0]\nSobre os refugiados e sua distribui\u00e7\u00e3o no mundo, \u00e9 correto\nafirmar:\na) Os provenientes do Sud\u00e3o do Sul e da Som\u00e1lia s\u00e3o acolhidos\nna Turquia, onde encontram oferta de empregos nas\natividades comerciais, tradi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds, desde o\ns\u00e9culo XVII.\nb) A maioria prov\u00e9m da \u00c1frica, devido aos processos de\ndesertifica\u00e7\u00e3o, e tem como destino o Oriente M\u00e9dio e a\nEuropa.\nc) O Ir\u00e3 recebe majoritariamente refugiados de pa\u00edses da\n\u00c1frica Subsaariana, dentre os quais se destacam o Sud\u00e3o e\no Sud\u00e3o do Sul.\nd) Os de origem s\u00edria s\u00e3o a maior popula\u00e7\u00e3o nesta condi\u00e7\u00e3o, e\nest\u00e3o sendo acolhidos em v\u00e1rios pa\u00edses do Extremo Oriente\ne da \u00c1frica, os quais apoiam o governo s\u00edrio na guerra civil\nque ocorre nesse pa\u00eds desde 2011.\ne) S\u00e3o majoritariamente provenientes do Oriente M\u00e9dio,\n\u00c1frica e \u00c1sia, deslocam\u2010se, for\u00e7adamente, devido a longas\nguerras, em grande parte para pa\u00edses e/ou regi\u00f5es\nfronteiri\u00e7os.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is c. The table shows that the majority of refugees come from Africa, due to desertification processes, and they are often directed to the Middle East and Europe. This is supported by the data in the table, which shows that the largest number of refugees are from the African sub-Saharan region, with the Sudan and Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudan Sudan do Sudan do Sudanan Sudan Sudan do Sudan do Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud Sud"}
{"question_id": "USP_2019_51", "question": "A figura mostra uma escada maci\u00e7a de quatro degraus, todos\neles com formato de um paralelep\u00edpedo reto\u2010ret\u00e2ngulo. A base\nde cada degrau \u00e9 um ret\u00e2ngulo de dimens\u00f5es 20 cm por 50 cm,\ne a diferen\u00e7a de altura entre o piso e o primeiro degrau e entre\nos degraus consecutivos \u00e9 de 10 cm. Se essa escada for\nprolongada para ter 20 degraus, mantendo o mesmo padr\u00e3o,\nseu volume ser\u00e1 igual a\n[IMAGE 0]\na) 2,1 m^3\nb) 2,3 m^3\nc) 3,0 m^3\nd) 4,2 m^3\ne) 6,0 m^3", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The volume of a rectangular prism is calculated using the formula V = l x w x h, where l is the length, w is the width, and h is the height. For each step, the length is 20 cm, the width is 50 cm, and the height is 10 cm. Multiplying these values together for each step gives us the volume for that step. Since there are four steps, the total volume is 4 times the volume of one step. Therefore, the volume for one step is 20 cm x 50 cm x 1 cm = 111,100 cm^3. Since there are 20 steps, the total volume is 2,22 cm^3. Therefore, the correct answer is b) 2,3,3333 cm^3.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_52", "question": "Uma empresa estuda cobrir um v\u00e3o entre dois pr\u00e9dios (com\nformato de paralelep\u00edpedos reto\u2010ret\u00e2ngulos) que t\u00eam paredes\nlaterais paralelas, instalando uma lona na forma de um\nquadril\u00e1tero, com pontas presas nos pontos A,B,C e D,\nconforme indica\u00e7\u00e3o da figura.\nSabendo que a lateral de um pr\u00e9dio tem 80 m de altura e 28 m\nde largura, que a lateral do outro pr\u00e9dio tem 60 m de altura e\n20 m de largura e que essas duas paredes laterais distam 15 m\numa da outra, a \u00e1rea total dessa lona seria de\n[IMAGE 0]\na) 300 m^2\nb) 360 m^2\nc) 600 m^2\nd) 720 m^2\ne) 1.200 m^2", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The area of the quadrilateral lona is calculated by multiplying its sides. The sides are 28 m (from A to B), 28 m (from B to C), 20 m (from C to D), and 20 m (from D to A). Multiplying these gives 28 m x 20 m = 5760 m^2. Therefore, the correct answer is b) 3360 m^2.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_54", "question": "Um tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo com v\u00e9rtices denominados A,B e C\napoia\u2010se sobre uma linha horizontal, que corresponde ao solo,\ne gira sem escorregar no sentido hor\u00e1rio. Isto \u00e9, se a posi\u00e7\u00e3o\ninicial \u00e9 aquela mostrada na figura, o movimento come\u00e7a com\numa rota\u00e7\u00e3o em torno do v\u00e9rtice C at\u00e9 o v\u00e9rtice A tocar o solo,\nap\u00f3s o que passa a ser uma rota\u00e7\u00e3o em torno de A, at\u00e9 o v\u00e9rtice\nB tocar o solo, e assim por diante.\n[IMAGE 0]\nUsando as dimens\u00f5es indicadas na figura (AB = 1 e BC = 2),\nqual \u00e9 o comprimento da trajet\u00f3ria percorrida pelo v\u00e9rtice B,\ndesde a posi\u00e7\u00e3o mostrada, at\u00e9 a aresta BC apoiar\u2010se no solo\nnovamente?\na) 3/2\u03c0\nb) ((3+\u221a3)/3)*\u03c0\nc) (13/6)\u03c0\nd) ((3+\u221a3)/2)*\u03c0\ne) ((8+2\u221a3)/3)*\u03c0", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is b) ((3+\u221a3)/3)*\u03c0. To find the length of the trajetory, we use the formula for the circumference of a circle, which is C = \u03c0d, where d is the diameter. Since the diameter is the distance between the centers of the two vertices (AB = 11 and BC = 2/3), and the angle between the two vertices is 1\u00b0, we can use the formula C = \u03c0d/18. Plugging in the values, we get C = \u03c0(11\u00b0/1)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/11)\u03c0(11/111)\u03c0(11/11)\u03c0(11/111)\u03c0(3+\u221a3)/3), which simplifies to approximately 3/2\u03c0.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_55", "question": "Uma seta aponta para a posi\u00e7\u00e3o zero no instante inicial. A cada\nrodada, ela poder\u00e1 ficar no mesmo lugar ou mover\u2010se uma\nunidade para a direita ou mover\u2010se uma unidade para a\nesquerda, cada uma dessas tr\u00eas possibilidades com igual\nprobabilidade.\n[IMAGE 0]\nQual \u00e9 a probabilidade de que, ap\u00f3s 5 rodadas, a seta volte \u00e0\nposi\u00e7\u00e3o inicial?\na) 1/9\nb) 17/81\nc) 1/3\nd) 51/125\ne) 125/243", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "After 5 rodadas, there are 3 possibilities: the seta stays in the same position, moves to the right, or moves to the left. Since there are 3 outcomes and each has an equal probability of 1/9, the total probability is 3 outcomes multiplied by 1/9, which equals 33/90 or approximately 3.67%. Therefore, the correct answer is c) 1/3.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_57", "question": "Examine o cartum.\n[IMAGE 0]\nITURRUSGARAI, Ad\u00e3o. A vida como ela yeah. Folha de S. Paulo, ago.2018.\nO efeito de humor que se obt\u00e9m no cartum decorre,\nprincipalmente,\na) da express\u00e3o facial da personagem.\nb) do uso de uma ferramenta fora de contexto.\nc) da situa\u00e7\u00e3o rotineira exposta pela imagem.\nd) da ambiguidade presente na express\u00e3o \"quebre a cara\".\ne) do emprego de linguagem popular.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The effect of humor in the cartoon primarily arises from:\na) the facial expression of the character.\nb) the use of a tool outside of context.\nc) the routine situation depicted by the image.\nd) the ambiguity present in the phrase \"quebre a cara\".\ne) the use of popular language.\nExplanation: The humor in the cartoon is derived from the character's exaggerated reaction to the phrase on the screen, combined with the unexpected use of a hammer and the ambiguity of the phrase itself. The use of popular language and the character's facial expression also contribute to the overall comedic effect.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_62", "question": "Examine o an\u00fancio.\n[IMAGE 0]\nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho no Rio Grande do Sul.\nNo contexto do an\u00fancio, a frase \"A diferen\u00e7a tem que ser s\u00f3\numa letra\" pressup\u00f5e a\na) necessidade de leis de prote\u00e7\u00e3o para todos que trabalham.\nb) exist\u00eancia de desigualdade entre homens e mulheres no\nmercado de trabalho.\nc) perman\u00eancia de preconceito racial na contrata\u00e7\u00e3o de\nmulheres para determinadas profiss\u00f5es.\nd) import\u00e2ncia de campanhas dirigidas para a mulher\ntrabalhadora.\ne) discrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero que se manifesta na pr\u00f3pria\nlinguagem.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The phrase \"A diferen\u00e7a tem que ser s\u00f3\numa letra\" implies that the difference between men and women in the workplace should be minimal, suggesting that gender should not play a significant role in employment decisions. Therefore, the correct answer is:\nb) existence of desigualdade entre homens e mulheres no\nmercado de trabalho.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_73", "question": "TEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 73 A 75\n[IMAGE 0]\nWhat time is it? That simple question probably is asked more\noften today than ever. In our clock\u2010studded, cell\u2010phone society,\nthe answer is never more than a glance away, and so we can\nblissfully partition our days into ever smaller increments for ever\nmore tightly scheduled tasks, confident that we will always 5\nknow it is 7:03 P.M.\nModern scientific revelations about time, however, make\nthe question endlessly frustrating. If we seek a precise\nknowledge of the time, the elusive infinitesimal of \"now\"\ndissolves into a scattering flock of nanoseconds. Bound by the 10\nspeed of light and the velocity of nerve impulses, our\nperceptions of the present sketch the world as it was an instant\nago\u2014for all that our consciousness pretends otherwise, we can\nnever catch up.\nEven in principle, perfect synchronicity escapes us. Relativity 15\ndictates that, like a strange syrup, time flows slower on moving\ntrains than in the stations and faster in the mountains than in\nthe valleys. The time for our wristwatch or digital screen is not\nexactly the same as the time for our head.\nOur intuitions are deeply paradoxical. Time heals all 20\nwounds, but it is also the great destroyer. Time is relative but\nalso relentless. There is time for every purpose under heaven,\nbut there is never enough.\nScientific American, October 24, 2014. Adaptado.\nNo texto, a pergunta \"What time is it?\" (L. 1), inserida no\ndebate da ci\u00eancia moderna sobre a no\u00e7\u00e3o de tempo,\na) corrobora a cren\u00e7a de que a passagem do tempo \u00e9 uma\ngarantia de renova\u00e7\u00e3o para a humanidade.\nb) consiste na prova de que \"o agora\" \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de uma\ntroca harmoniosa com o mundo.\nc) representa a obsess\u00e3o dos seres humanos pelo controle da\nvida com aux\u00edlio do rel\u00f3gio.\nd) revela o esfor\u00e7o empreendido pelas pessoas na distribui\u00e7\u00e3o\ndas tarefas ao longo do dia.\ne) mostra o descompasso e a imprecis\u00e3o relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o\ndo presente e do passado.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "d) revela o esfor\u00e7o empreendido pelas pessoas pelas distribui\u00e7\u00e3o das tareas tareas tareas do dia. This option best captures the essence of the text, which discusses the challenges and paradoxes of understanding and relating to time in our modern society.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_74", "question": "TEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 73 A 75\n[IMAGE 0]\nWhat time is it? That simple question probably is asked more\noften today than ever. In our clock\u2010studded, cell\u2010phone society,\nthe answer is never more than a glance away, and so we can\nblissfully partition our days into ever smaller increments for ever\nmore tightly scheduled tasks, confident that we will always 5\nknow it is 7:03 P.M.\nModern scientific revelations about time, however, make\nthe question endlessly frustrating. If we seek a precise\nknowledge of the time, the elusive infinitesimal of \"now\"\ndissolves into a scattering flock of nanoseconds. Bound by the 10\nspeed of light and the velocity of nerve impulses, our\nperceptions of the present sketch the world as it was an instant\nago\u2014for all that our consciousness pretends otherwise, we can\nnever catch up.\nEven in principle, perfect synchronicity escapes us. Relativity 15\ndictates that, like a strange syrup, time flows slower on moving\ntrains than in the stations and faster in the mountains than in\nthe valleys. The time for our wristwatch or digital screen is not\nexactly the same as the time for our head.\nOur intuitions are deeply paradoxical. Time heals all 20\nwounds, but it is also the great destroyer. Time is relative but\nalso relentless. There is time for every purpose under heaven,\nbut there is never enough.\nScientific American, October 24, 2014. Adaptado.\nNo texto, a express\u00e3o que melhor representa o car\u00e1ter\nsupostamente exato do tempo \u00e9:\na) \"In our clock\u2010studded, cell\u2010phone society\" (L. 2).\nb) \"never more than a glance away\" (L. 3).\nc) \"confident that we will always know it is 7:03 P.M.\" (L. 5\u20106).\nd) \"Bound by the speed of light\" (L. 10\u201011).\ne) \"like a strange syrup\" (L. 16).", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is a) \"In our clock\u2010studded, cell\u2010phone society\" (L. 2). This phrase aptly captures the essence of our society's deep connection and reliance on timekeeping devices, juxtaposed with the ubiquity of modern technology.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_75", "question": "TEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 73 A 75\n[IMAGE 0]\nWhat time is it? That simple question probably is asked more\noften today than ever. In our clock\u2010studded, cell\u2010phone society,\nthe answer is never more than a glance away, and so we can\nblissfully partition our days into ever smaller increments for ever\nmore tightly scheduled tasks, confident that we will always 5\nknow it is 7:03 P.M.\nModern scientific revelations about time, however, make\nthe question endlessly frustrating. If we seek a precise\nknowledge of the time, the elusive infinitesimal of \"now\"\ndissolves into a scattering flock of nanoseconds. Bound by the 10\nspeed of light and the velocity of nerve impulses, our\nperceptions of the present sketch the world as it was an instant\nago\u2014for all that our consciousness pretends otherwise, we can\nnever catch up.\nEven in principle, perfect synchronicity escapes us. Relativity 15\ndictates that, like a strange syrup, time flows slower on moving\ntrains than in the stations and faster in the mountains than in\nthe valleys. The time for our wristwatch or digital screen is not\nexactly the same as the time for our head.\nOur intuitions are deeply paradoxical. Time heals all 20\nwounds, but it is also the great destroyer. Time is relative but\nalso relentless. There is time for every purpose under heaven,\nbut there is never enough.\nScientific American, October 24, 2014. Adaptado.\nDe acordo com o texto, considera\u2010se contradit\u00f3rio, em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 percep\u00e7\u00e3o humana do tempo,\na) seu poder de cura e destrui\u00e7\u00e3o.\nb) sua natureza p\u00fablica e privada.\nc) seu car\u00e1ter ordenado e irregular.\nd) seu sentido de submiss\u00e3o e liberdade.\ne) seu grau de abund\u00e2ncia e desperd\u00edcio.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "d) its sense of submissiveness and freedom. The textual content suggests that time is both a healer and a destroyer, relentless, and there is never enough, which aligns with the idea of submission and freedom in the human experience.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_76", "question": "\nTEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 76 A 79\n[IMAGE 0]\nFor most, The Gateway International Bridge functions as\nit should, allowing people to get between the U.S. and\nMexico. But on a hot Sunday afternoon, a dozen migrants at\nthe mouth of the bridge weren't getting anywhere at all.\n5 They had been told, once again, to wait.\nAt a press conference the next day, President Trump once\nagain touted the border wall he has promised supporters.\n\"The wall is getting longer and taller and stronger each and\nevery day\", he said, even though construction has not\n10 begun. The President's characterization of the physical wall\nwas false, but his Administration has effectively erected an\ninvisible one.\nIt is built, in part, from situations like the one at the\nbridge, which illustrates the problem with this kind of\n15 barrier. The practices that Trump praises for keeping out\ncriminals also punish those who are trying to follow the\nrules.\nThose migrants who spoke to TIME at the bridge had\nvaried stories but shared a determination to cross. Some\n20 understood a bit of what could happen to them next. How\nlong could it take to get processed? And if they did\nultimately apply for asylum, it remained to be seen whether\ntheir stories would qualify. The regulations governing such\nmatters are complicated, and the vast majority who apply\n25 are rejected. But in theory, their fates would be decided at\nimmigration courts, not at the border.\nTIME, August 23, 2018. Adaptado.\nDe acordo com o texto, para ingresso nos Estados Unidos, o\ncruzamento da fronteira entre este pa\u00eds e o M\u00e9xico, no local\ndenominado The Gateway International Bridge, \u00e9\na) dificultado para alguns migrantes.\nb) negado para casos de reincidentes.\nc) adiado para os migrantes que seguem as regras.\nd) condicionado \u00e0 nacionalidade do solicitante.\ne) liberado para os migrantes com documenta\u00e7\u00e3o v\u00e1lida.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "d) condicionado \u00e0\n\nExplanation: The text describes a situation where migrants were waiting at the Gateway International Bridge, and were told to wait again. This indicates that the process was not straightforward or efficient. The text also mentions President Trump's characterization of a physical wall as false, but his Administration has effectively erected an invisible one. This implies that the barrier is not just physical but also symbolic, representing a more complex set of regulations and policies.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_77", "question": "\nTEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 76 A 79\n[IMAGE 0]\nFor most, The Gateway International Bridge functions as\nit should, allowing people to get between the U.S. and\nMexico. But on a hot Sunday afternoon, a dozen migrants at\nthe mouth of the bridge weren't getting anywhere at all.\n5 They had been told, once again, to wait.\nAt a press conference the next day, President Trump once\nagain touted the border wall he has promised supporters.\n\"The wall is getting longer and taller and stronger each and\nevery day\", he said, even though construction has not\n10 begun. The President's characterization of the physical wall\nwas false, but his Administration has effectively erected an\ninvisible one.\nIt is built, in part, from situations like the one at the\nbridge, which illustrates the problem with this kind of\n15 barrier. The practices that Trump praises for keeping out\ncriminals also punish those who are trying to follow the\nrules.\nThose migrants who spoke to TIME at the bridge had\nvaried stories but shared a determination to cross. Some\n20 understood a bit of what could happen to them next. How\nlong could it take to get processed? And if they did\nultimately apply for asylum, it remained to be seen whether\ntheir stories would qualify. The regulations governing such\nmatters are complicated, and the vast majority who apply\n25 are rejected. But in theory, their fates would be decided at\nimmigration courts, not at the border.\nTIME, August 23, 2018. Adaptado.\nA frase nominal \"this kind of barrier\" (L. 14\u201015) refere\u2010se\na) ao muro de Trump na fronteira com o M\u00e9xico.\nb) \u00e0 ponte The Gateway International Bridge.\nc) a protestos de migrantes na fronteira.\nd) ao muro invis\u00edvel criado por pr\u00e1ticas do governo Trump.\ne) a medidas adotadas nos tribunais de imigra\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The Gateway International International Bridge.\n\nExplanation: The Gateway International Bridge is the setting where the migrants were waiting, and it is also mentioned in the text. Therefore, the correct option is 'The Gateway International International Bridge'.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_78", "question": "\nTEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 76 A 79\n[IMAGE 0]\nFor most, The Gateway International Bridge functions as\nit should, allowing people to get between the U.S. and\nMexico. But on a hot Sunday afternoon, a dozen migrants at\nthe mouth of the bridge weren't getting anywhere at all.\n5 They had been told, once again, to wait.\nAt a press conference the next day, President Trump once\nagain touted the border wall he has promised supporters.\n\"The wall is getting longer and taller and stronger each and\nevery day\", he said, even though construction has not\n10 begun. The President's characterization of the physical wall\nwas false, but his Administration has effectively erected an\ninvisible one.\nIt is built, in part, from situations like the one at the\nbridge, which illustrates the problem with this kind of\n15 barrier. The practices that Trump praises for keeping out\ncriminals also punish those who are trying to follow the\nrules.\nThose migrants who spoke to TIME at the bridge had\nvaried stories but shared a determination to cross. Some\n20 understood a bit of what could happen to them next. How\nlong could it take to get processed? And if they did\nultimately apply for asylum, it remained to be seen whether\ntheir stories would qualify. The regulations governing such\nmatters are complicated, and the vast majority who apply\n25 are rejected. But in theory, their fates would be decided at\nimmigration courts, not at the border.\nTIME, August 23, 2018. Adaptado.\nSegundo o texto, ap\u00f3s ingresso nos Estados Unidos, os\nmigrantes que requerem asilo\na) t\u00eam seu processo julgado com mais rapidez.\nb) precisam comprovar sua idoneidade.\nc) aguardam na fronteira, onde sua peti\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliada.\nd) s\u00e3o mais determinados a permanecer no pa\u00eds.\ne) t\u00eam seu pedido negado com frequ\u00eancia.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is c) aguardamam na na fronteira, where their peti\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliada. This option is supported by the text which mentions that migrants wait at the border where their application is evaluated.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_79", "question": "\nTEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES DE 76 A 79\n[IMAGE 0]\nFor most, The Gateway International Bridge functions as\nit should, allowing people to get between the U.S. and\nMexico. But on a hot Sunday afternoon, a dozen migrants at\nthe mouth of the bridge weren't getting anywhere at all.\n5 They had been told, once again, to wait.\nAt a press conference the next day, President Trump once\nagain touted the border wall he has promised supporters.\n\"The wall is getting longer and taller and stronger each and\nevery day\", he said, even though construction has not\n10 begun. The President's characterization of the physical wall\nwas false, but his Administration has effectively erected an\ninvisible one.\nIt is built, in part, from situations like the one at the\nbridge, which illustrates the problem with this kind of\n15 barrier. The practices that Trump praises for keeping out\ncriminals also punish those who are trying to follow the\nrules.\nThose migrants who spoke to TIME at the bridge had\nvaried stories but shared a determination to cross. Some\n20 understood a bit of what could happen to them next. How\nlong could it take to get processed? And if they did\nultimately apply for asylum, it remained to be seen whether\ntheir stories would qualify. The regulations governing such\nmatters are complicated, and the vast majority who apply\n25 are rejected. But in theory, their fates would be decided at\nimmigration courts, not at the border.\nTIME, August 23, 2018. Adaptado.\nCom base no texto e nos fatos que envolveram a pol\u00edtica\nimigrat\u00f3ria dos EUA em junho de 2018, \u00e9 correto afirmar:\na) O presidente Donald Trump, por press\u00e3o do Conselho de\nDireitos Humanos da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n(ONU), flexibilizou a puni\u00e7\u00e3o aos imigrantes ilegais,\npassando a tratar os casos em cortes de imigra\u00e7\u00e3o e n\u00e3o\nmais por meio de indiciamento criminal.\nb) O presidente Donald Trump finalizou a constru\u00e7\u00e3o do muro\nna fronteira M\u00e9xico\u2010EUA, desde a costa leste at\u00e9 a oeste,\ncom o objetivo de conter a nova onda imigrat\u00f3ria de\nvenezuelanos e hondurenhos.\nc) Imigrantes mexicanos que seguiram as regras oficiais para\nimigra\u00e7\u00e3o nos EUA obtiveram concess\u00e3o de asilo pol\u00edtico em\ncurto prazo, especialmente nas cortes da Calif\u00f3rnia,\ntradicional reduto conservador e base eleitoral do\npresidente Donald Trump.\nd) A constru\u00e7\u00e3o de uma barreira f\u00edsica entre M\u00e9xico e EUA visa,\nsegundo o presidente Donald Trump, consolidar um estado\nfronteiri\u00e7o, no qual os imigrantes dever\u00e3o permanecer\nalgum tempo antes de ingressarem em outras partes do\npa\u00eds.\ne) As barreiras constru\u00eddas entre M\u00e9xico e EUA s\u00e3o, al\u00e9m de\nf\u00edsicas, tamb\u00e9m psicol\u00f3gicas, como p\u00f4de ser visto no caso\nem que milhares de crian\u00e7as imigrantes foram separadas de\nsuas fam\u00edlias.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is d. The construction of a physical barrier between Mexico and the U.S. U.S.A. U.S.A.A. U.S.A.A. U.S.A.A. U.S.A.A. U.S.A.A. U.S.A.A.A. U.S.S.S.A.A. U.S.A. U.S.S.A.A. U.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.A. U.S.S.S.A. U.S.A. U.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S.S"}
{"question_id": "USP_2019_8", "question": "[IMAGE 0]\nMDIC \u2010 www.mdic.gov.br. Adaptado.\nCom base no gr\u00e1fico referente \u00e0 pauta das exporta\u00e7\u00f5es\nbrasileiras, \u00e9 correto afirmar que, no per\u00edodo analisado, houve\na) amplia\u00e7\u00e3o do setor secund\u00e1rio, especialmente de bens de\ncapital intermedi\u00e1rios.\nb) consolida\u00e7\u00e3o do Brasil como exportador de alta tecnologia,\ncujo percentual vem se ampliando na pauta de exporta\u00e7\u00f5es\nbrasileiras.\nc) fortalecimento do setor prim\u00e1rio e decl\u00ednio do setor de\nmaior valor agregado.\nd) maior peso do setor prim\u00e1rio, pela primeira vez na hist\u00f3ria\necon\u00f4mica brasileira.\ne) diminui\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria nas exporta\u00e7\u00f5es e aumento do\npeso dos bens manufaturados.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) Major weight of the primary sector, for the first time in Brazil's economic history. This is evident from the graph where the primary sector's share in exports has been consistently increasing over the years, reaching its peak in 2017.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_82", "question": "[IMAGE 0]\nLasar Segall, Navio de Emigrantes, 1939\u201041, \u00f3leo com areia sobre tela.\nEsta imagem \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o de\na) uma pintura impressionista, marcada por pinceladas soltas\ne pela tem\u00e1tica da emigra\u00e7\u00e3o americana para o continente\neuropeu.\nb) um mosaico cubista, caracterizado pelas formas\ngeom\u00e9tricas que procuram salientar a esperan\u00e7a daqueles\nque se dirigem para terras estrangeiras.\nc) uma pintura expressionista, que refor\u00e7a o sofrimento dos\nque se deslocavam em um contexto de persegui\u00e7\u00f5es e\nintoler\u00e2ncias.\nd) um painel surrealista, que procurava destacar o\nsubconsciente atormentado daqueles que deixavam seus\nlocais de origem.\ne) uma pintura futurista, influenciada pelas refer\u00eancias de\nmoderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica caracter\u00edsticas da primeira\nmetade do s\u00e9culo XX.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is b) a mosaic cubist, characterized by geometric forms that seek to highlight the hope of those who are moving to foreign lands. The image is a detailed representation of the emigration journey, capturing the hope, despair, and determination of the people aboard the ship. The geometric shapes and patterns, reminiscent of Cubism, emphasize the structured yet chaotic nature of the emigration process.</s>"}
{"question_id": "USP_2019_84", "question": "Examine a tabela.\nPorcentagem da varia\u00e7\u00e3o do desempenho\necon\u00f4mico do Brasil\n[IMAGE 0]\nFISHLOW, A., Uma hist\u00f3ria de dois presidentes: a economia pol\u00edtica da gest\u00e3o\nda crise. STEPHAN, A. (org), Democratizando o Brasil. Rio de Janeiro: Paz e\nTerra: 1988, p. 144\nOs dados da tabela referem\u2010se a anos transcorridos durante a\nDitadura Militar no Brasil. O desempenho econ\u00f4mico nesse\nper\u00edodo entrela\u00e7ou\u2010se ao panorama pol\u00edtico do pa\u00eds. Nesse\nsentido, \u00e9 correto afirmar:\na) Os sinais de esgotamento do \"milagre brasileiro\",\nassociados \u00e0 crise internacional do petr\u00f3leo entre 1973 e\n1974, foram os respons\u00e1veis pelo recrudescimento da\npol\u00edtica repressiva dos governos militares.\nb) As elei\u00e7\u00f5es pluripartid\u00e1rias de 1982 ocorreram em meio \u00e0\nrecess\u00e3o de 1981 e 1983, no governo de Jo\u00e3o Baptista\nFigueiredo, e caracterizaram\u2010se como um passo importante\nno processo de democratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\nc) A crise internacional do petr\u00f3leo de 1979 e seus efeitos na\neconomia brasileira provocaram uma queda abrupta no PIB\nnacional e o fim imediato do regime, por falta de\nsustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\nd) As oscila\u00e7\u00f5es do PIB brasileiro, registradas na tabela,\ncorrespondem igualmente \u00e0s varia\u00e7\u00f5es das taxas de\ncrescimento e retra\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria e na agricultura e aos\nprocessos de intensifica\u00e7\u00e3o da repress\u00e3o pol\u00edtica e da\ncensura.\ne) A crise internacional do petr\u00f3leo de 1979 n\u00e3o afetou a\nagricultura brasileira, mas coincidiu com as primeiras\nelei\u00e7\u00f5es pluripartid\u00e1rias desde 1966, marcadas pela\nestrondosa vit\u00f3ria dos partidos de oposi\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is:\na) Os sinais de esotamento do \"milagre brasileiro\", associados \u00e0 crise\n\nb) As elei\u00e7\u00f5es plurias de 1999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999999"}
{"question_id": "USP_2019_86", "question": "[IMAGE 0]\nD\u00e9cio Villares, A Rep\u00fablica (Museu Republicano, RJ, ca 1900)\nProduzida no contexto da implanta\u00e7\u00e3o da ordem republicana\nno Brasil, esta imagem\na) caracteriza representa\u00e7\u00e3o c\u00edvica inspirada na Revolu\u00e7\u00e3o\nFrancesa, adequada ao projeto democr\u00e1tico estabelecido\npelos republicanos brasileiros.\nb) faz uso aleg\u00f3rico de um tema cl\u00e1ssico para expressar o\nrep\u00fadio \u00e0 exclus\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o feminina nas institui\u00e7\u00f5es\npol\u00edticas do Imp\u00e9rio.\nc) \u00e9 uma alegoria da liberdade, da p\u00e1tria e da na\u00e7\u00e3o, que\ncontrasta com os limites da cidadania na nova ordem\nbrasileira.\nd) emprega s\u00edmbolo cat\u00f3lico como estrat\u00e9gia para obter a\nades\u00e3o da Igreja e diminuir a animosidade dos movimentos\nmessi\u00e2nicos.\ne) \u00e9 express\u00e3o art\u00edstica do projeto positivista de divulgar uma\nconcep\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira sintonizada com os ideais\nde eugenia.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is b) uses a classical theme to express the rejection of the exclusion of female participation in political institutions of the Empire. The image seems to be a representation of the idea of female empowerment and the rejection of the exclusion of women from political roles, drawing on classical themes to convey this message.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_1", "question": "Note e adote: \n \nTemperatura de fus\u00e3o da sacarose \u00e0 press\u00e3o ambiente = 186 \u00b0C; \nSolubilidade da sacarose a 20 \u00b0C = 1,97 kg/L de \u00e1gua.\n[IMAGE 0]\nEm  Xangai,  uma  loja \nespecializada em caf\u00e9 oferece \numa  op\u00e7\u00e3o  diferente  para \nado\u00e7ar  a  bebida.  A  chamada \nsweet  little  rain  consiste  em \numa x\u00edcara de caf\u00e9 sobre a qual \n\u00e9 pendurado um algod\u00e3o\u2010doce, \nmaterial  rico  em  sacarose,  o \nque  passa  a  impress\u00e3o  de \nexistir  uma  nuvem  pairando \nsobre  o  caf\u00e9,  conforme \nilustrado na imagem. \nDispon\u00edvel em https://www.boredpanda.com/. \nO caf\u00e9 quente \u00e9 ent\u00e3o adicionado na x\u00edcara e, passado um \ntempo, got\u00edculas come\u00e7am a pingar sobre a bebida, simulando \numa chuva doce e reconfortante. A adi\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 quente inicia \no processo descrito, pois\na) a  temperatura  do  caf\u00e9  \u00e9  suficiente  para  liquefazer  a \nsacarose do algod\u00e3o\u2010doce, fazendo com que este goteje \nna forma de sacarose l\u00edquida.\nb) o vapor de \u00e1gua que sai do caf\u00e9 quente ir\u00e1 condensar na \nsuperf\u00edcie do algod\u00e3o\u2010doce, gotejando na forma de \u00e1gua \npura.\nc) a  sacarose  que  evapora  do  caf\u00e9  quente  condensa  na \nsuperf\u00edcie  do algod\u00e3o\u2010doce e  goteja na  forma  de  uma \nsolu\u00e7\u00e3o de sacarose em \u00e1gua.\nd) o vapor de \u00e1gua encontra o algod\u00e3o\u2010doce e solubiliza a \nsacarose, que goteja na forma de uma solu\u00e7\u00e3o de sacarose \nem \u00e1gua.\ne) o vapor de \u00e1gua encontra o algod\u00e3o\u2010doce e vaporiza a \nsacarose, que goteja na forma de uma solu\u00e7\u00e3o de sacarose \nem \u00e1gua.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is d) the vapor de \no algod\u00e3o\u00e3o\u2010doce e vaporizaiza a sacarose, which goteja na form of a sacarose em \na) a temperatura do caf\u00e9 quente \u00e9  sufficient para liqueiqueizar a sacarose, \nb) o vapor de \na \n\nc) a sacaroseoseose que evapapor evapora \ndo do caf\u00e9 quente \ncond condensa na na na superf\u00ed\u00edcie do do do algod\u00e3o\u2010doce e goteja na \nforma de de soluuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuu"}
{"question_id": "USP_2020_11", "question": "Em supermercados, \u00e9 comum encontrar alimentos chamados \nde  liofilizados,  como  frutas,  legumes  e  carnes.  Alimentos \nliofilizados  continuam  pr\u00f3prios  para  consumo  ap\u00f3s  muito \ntempo, mesmo sem refrigera\u00e7\u00e3o. O termo \"liofilizado\", nesses \nalimentos, refere\u2010se ao processo de congelamento e posterior \ndesidrata\u00e7\u00e3o por sublima\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Para que a sublima\u00e7\u00e3o \nda \u00e1gua ocorra, \u00e9 necess\u00e1ria uma combina\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es, \ncomo mostra o gr\u00e1fico de press\u00e3o por temperatura, em que \nas linhas representam transi\u00e7\u00f5es de fases.\n[IMAGE 0] \nApesar de ser um processo que requer, industrialmente, uso \nde certa tecnologia, existem evid\u00eancias de que os povos pr\u00e9\u2010\ncolombianos que viviam nas regi\u00f5es mais altas dos Andes \nconseguiam liofilizar alimentos, possibilitando estoc\u00e1\u2010los por \nmais tempo. Assinale a alternativa que explica como ocorria o \nprocesso de liofiliza\u00e7\u00e3o natural:\na) A  sublima\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua  ocorria  devido  \u00e0s  baixas \ntemperaturas e \u00e0 alta press\u00e3o atmosf\u00e9rica nas montanhas.\nb) Os alimentos, ap\u00f3s congelados naturalmente nos per\u00edodos \nfrios, eram levados para a parte mais baixa das montanhas, \nonde a press\u00e3o atmosf\u00e9rica era menor, o que possibilitava \na sublima\u00e7\u00e3o.\nc) Os  alimentos  eram  expostos  ao  sol  para  aumentar  a \ntemperatura, e a baixa press\u00e3o atmosf\u00e9rica local favorecia \na solidifica\u00e7\u00e3o.\nd) As temperaturas eram baixas o suficiente nos per\u00edodos \nfrios  para  congelar  os  alimentos,  e  a  baixa  press\u00e3o \natmosf\u00e9rica  nas  altas  montanhas  possibilitava  a \nsublima\u00e7\u00e3o.\ne) Os  alimentos,  ap\u00f3s  congelados  naturalmente,  eram \nprensados  para  aumentar  a  press\u00e3o,  de  forma  que  a \nsublima\u00e7\u00e3o ocorresse.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is b) Os alimentos, after being naturally congelados in the colder periods, were taken to the lower altitudes where the atmospheric pressure was lower, which facilitated the sublimitation process. This explanation aligns with the image, which shows a phase transition from solid to vapor at lower temperatures and higher pressures, indicating the sublimation process.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_12", "question": "Note e adote:  \nConsidere a seguinte rela\u00e7\u00e3o entre pH do meio e colora\u00e7\u00e3o do indicador \nalaranjado de metila: \n  Menor que 3,3 -> vermelho\n 3,3 a 4,4 -> laranja \n Maior que 4,4 -> Amarelo\nPara exemplificar probabilidade, um grupo de estudantes fez \numa  atividade  envolvendo  qu\u00edmica,  conforme  o \nprocedimento descrito. \nCada estudante recebeu um recipiente contendo 800 mL de \n\u00e1gua  destilada  com  algumas  gotas  do  indicador  de  pH \nalaranjado de metila e solu\u00e7\u00f5es de HCl e NaOH em diversas \nconcentra\u00e7\u00f5es. \nCada estudante deveria jogar apenas uma vez dois dados, um \namarelo e um vermelho, ambos contendo os n\u00fameros de 1 a 6. \n\u2022 Ao jogar o dado vermelho, o estudante deveria adicionar ao \nrecipiente  100  mL  de  solu\u00e7\u00e3o  do  \u00e1cido  clor\u00eddrico  na \nconcentra\u00e7\u00e3o 10^(\u2212n) mol/L, sendo n o n\u00famero marcado no dado \n(por exemplo, se sa\u00edsse o n\u00famero 1 no dado, a solu\u00e7\u00e3o seria \nde 10^(\u22121) mol/L; se sa\u00edsse 6, a solu\u00e7\u00e3o seria de 10^(\u22126) mol/L). \n\u2022 Ao jogar o dado amarelo, o estudante deveria executar o \nmesmo procedimento, mas substituindo o \u00e1cido por NaOH, \ntotalizando assim 1,0 L de solu\u00e7\u00e3o.  \n\u2022 O estudante deveria observar a cor da solu\u00e7\u00e3o ao final do \nexperimento. \nA  professora mostrou  a tabela  com  alguns  valores  de  pH \nresultantes  conforme  os  n\u00fameros  tirados  nos  dados.  Ela \npediu,  ent\u00e3o,  aos  estudantes  que  utilizassem  seus \nconhecimentos e a tabela para prever em quais combina\u00e7\u00f5es \nde dados a cor final do indicador seria vermelha.\n [IMAGE 0] \nA probabilidade de, ap\u00f3s realizar o procedimento descrito, a \nsolu\u00e7\u00e3o final preparada por um estudante ser vermelha \u00e9 de:\na) 1/12\nb) 1/6\nc) 1/4\nd) 11/36\ne) 5/12", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) 1/12. The probability of the final preparation being red after performing the described procedure is 1/12, as indicated by the table.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_13", "question": "Carros que saem da cidade A rumo a alguma das cidades \ntur\u00edsticas E, F e G fazem caminhos diversos, passando por pelo \nmenos uma das cidades B, C e D, apenas no sentido indicado \npelas setas, como mostra a figura. Os n\u00fameros indicados nas \nsetas s\u00e3o as probabilidades, dentre esses carros, de se ir de \numa cidade a outra.\n [IMAGE 0] \nNesse cen\u00e1rio, a probabilidade de um carro ir de A a F \u00e9\na) 0,120.\nb) 0,216.\nc) 0,264.\nd) 0,336.\ne) 0,384.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is c) 0,264. This is because the probability of a car going from A to F is 0,216, and the probability of a car going from A to any other city (B, C, or D) is 0,264. Since there are three other cities, the total probability of a car going from A to any city is 0,216 + 0,264 = 0,470. Since there are 4 cities in total (A, B, C, D, and F), the probability of a car going from A to any city is 0,470 / 4 = 0,1175. Since there are 3 cities that a car can go from A to (E, F, G), the probability of a car going from A to (E, F, G) is 0,175 / 3 = 0,39. The probability of a car going from A to (E, F, G) is 0,384 / 3 = 0,175. Therefore, the probability of a car going from A to (E, F F F, G G) is 0,36 / 3 = 0,112.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_15", "question": "Note e adote: \n\u03c0 = 3,14.\n [IMAGE 0]\nO cilindro de papel\u00e3o central de uma fita crepe tem raio \nexterno de 3 cm. A fita tem espessura de 0,01 cm e d\u00e1 100 \nvoltas  completas.  Considerando  que,  a  cada  volta,  o  raio \nexterno  do  rolo  \u00e9 \naumentado  no  valor  da \nespessura  da  fita,  o \ncomprimento total da fita \n\u00e9 de, aproximadamente,\na) 9,4 m.\nb) 11,0 m.\nc) 18,8 m.\nd) 22,0 m.\ne) 25,1 m.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The total length of the fita is given as 11,0 m. Since each turn increases the external radius by the fita's thickness, and the fita's thickness is 0,01 cm, the increase in radius is 0,01 cm for each turn. Therefore, the number of turns is 11,0 m divided by 0,01 cm, which equals 100. Therefore, the total length of the fita is 100 turns multiplied by 11,0 m per turn, resulting in 1,000 m.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_16", "question": "Um objeto \u00e9 formado por 4 hastes r\u00edgidas conectadas em seus \nextremos por articula\u00e7\u00f5es, cujos centros s\u00e3o os v\u00e9rtices de um \nparalelogramo. As hastes movimentam-se de tal forma que o \nparalelogramo permanece sempre no mesmo plano. A cada \nconfigura\u00e7\u00e3o desse objeto, associa-se \u03b8, a medida do menor \n\u00e2ngulo interno do paralelogramo. A \u00e1rea da regi\u00e3o delimitada \npelo paralelogramo quando \u03b8 = 90\u00b0 \u00e9 A.\n [IMAGE 0] \nPara que a \u00e1rea da regi\u00e3o delimitada pelo paralelogramo seja \nA/2, o valor de \u03b8 \u00e9, necessariamente, igual a \na) 15\u00b0.\nb) 22,5\u00b0.\nc) 30\u00b0.\nd) 45\u00b0.\ne) 60\u00b0.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "A) 15\u00b0.\nExplanation: The area of a parallelogram is A = lw^2, where l is the length of one side and w is the width. If \u03b8 = 90\u00b0, then the angle between the two opposite sides is 90\u00b0 - \u03b8 = 810\u00b0. Since the parallelogram remains in the same plane, the length l remains constant. Therefore, the area A = lw^2 = l(810)^2 = 64000. Since 600 is half of 6440, the area is 3200. Since \u03b8 = 15\u00b0, the angle between the two opposite sides is 15\u00b0, which is half of 30\u00b0, the length l is half of 64440, making l = 3200. Therefore, the area A = 3333.3333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333333"}
{"question_id": "USP_2020_24", "question": "[IMAGE 0] \nBill Waterson, Calvin and Hobbes. Dispon\u00edvel em https://www.gocomics.com/. \nAs poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, em polegadas (inches, em ingl\u00eas), para \no problema matem\u00e1tico proposto no quadrinho, no caso em \nque os pontos A, B e C est\u00e3o em uma mesma reta, s\u00e3o\na) 10/3 e 10. \nb) 10/3, 5 e 10\nc) 5/3,10/3 e 10\nd) 5/3 e 10\ne) 10/3 e 5", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is b) 10/3, 55 e 10. This is because the distance from point A to point B is 5 inches, and the distance from point B to point C is 10 inches. Therefore, the distance from point A to point C is 10 - 5 = 95 inches.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_28", "question": "[IMAGE 0]\nDispon\u00edvel em https://www.facebook.com/groups/englishmemes/. \n \nO efeito de comicidade que se obt\u00e9m do meme decorre, \nsobretudo, da\na) repeti\u00e7\u00e3o da palavra \"never\".\nb) ambiguidade gerada pela express\u00e3o \"buy her flowers\".\nc) asser\u00e7\u00e3o \"your wife says\".\nd) contradi\u00e7\u00e3o presente na frase \"To be honest\".\ne) pergunta \"is that true?\".", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The comedic effect of the meme arises primarily from the repetition of the word \"never\", the ambiguity created by the phrase \"buy her flowers\", the assertion \"your wife says\", the contradiction present in the phrase \"To be honest\", and the question \"is that true?\".</s>"}
{"question_id": "USP_2020_3", "question": "[IMAGE 0]\nPesquisadores (...) conseguiram controlar rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de \num modo inovador. Usaram feixes de laser para promover um \nesbarr\u00e3o entre dois \u00e1tomos e uni\u2010los, criando uma mol\u00e9cula.   \nUtilizando pin\u00e7as \u00f3pticas (feixes de laser altamente focados   \ncapazes  de  aprisionar  objetos  microsc\u00f3picos),  os \npesquisadores empurraram um \u00e1tomo do elemento qu\u00edmico   \nc\u00e9sio (Cs) contra um \u00e1tomo de s\u00f3dio (Na) at\u00e9 que colidissem.   \nUm  terceiro  laser  foi  lan\u00e7ado  sobre  ambos,  fornecendo   \nenergia extra para criar a mol\u00e9cula NaCs. Na natureza, as   \nmol\u00e9culas formam\u2010se a partir da intera\u00e7\u00e3o de \u00e1tomos por  10 \nacaso. Por suas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, c\u00e9sio e s\u00f3dio jamais   \noriginariam uma mol\u00e9cula espontaneamente. (...)   \nMol\u00e9cula criada em laborat\u00f3rio. Dispon\u00edvel em http://revistapesquisa.fapesp.br/. \nAdaptado. \nCom  base  nas  informa\u00e7\u00f5es  do  texto  e  em  seus \nconhecimentos, \u00e9 correto afirmar que\na) o Cs \u00e9 um elemento qu\u00edmico radioativo e, devido a essa \ncaracter\u00edstica qu\u00edmica, a mol\u00e9cula de NaCs n\u00e3o se formaria \nsem  esse  modo  inovador  (L.2),  que  estabiliza  o \ndecaimento.\nb) o raio at\u00f4mico do Na \u00e9 maior que o do Cs, portanto, a sua \nenergia de ioniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 maior. O esbarr\u00e3o (L.3) entre \nos \u00e1tomos retira um el\u00e9tron do Na, permitindo a liga\u00e7\u00e3o.\nc) o terceiro laser (L.8) usado no experimento serviu para \nretirar  um  n\u00eautron  do  Cs,  tornando\u2010o  um  c\u00e1tion  e \npossibilitando a rea\u00e7\u00e3o com o Na.\nd) na  natureza,  com  esses  elementos  se  esbarrando  por \nacaso  (L.10\u201011),  a  tend\u00eancia  seria  formar  CsNa,  e  n\u00e3o \nNaCs, justificando o car\u00e1ter inovador do experimento.\ne) o Cs e o Na n\u00e3o formariam uma mol\u00e9cula espontaneamente \n(L.11\u201012),  uma  vez  que  ambos  t\u00eam  grande  tend\u00eancia  a \nformarem c\u00e1tions e liga\u00e7\u00f5es i\u00f4nicas.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is c) o terceiro laser (L.8) usado no experimento serviu para \nretretretar  um  n\u00eautron  do  Cs Cs,  torn torn torn torn torn\u2010o \npossibilititando a rea\u00e7\u00e3o com com o Na. This is because, in the experiment, the third laser laser (L.8) was used to retract a neutron from the Cs, turning it into a cation and facilitating the formation of NaCs.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_4", "question": "Note e adote: \n \nMassas molares (g/mol): \nLicopeno = 537; betanina = 551.\nAo se preparar molho de tomate (considere apenas a fervura \nde tomate batido com \u00e1gua e azeite), \u00e9 poss\u00edvel observar que \na fra\u00e7\u00e3o aquosa (fase inferior) fica vermelha logo no in\u00edcio e a \nfra\u00e7\u00e3o  oleosa  (fase  superior),  inicialmente  com  a  cor \ncaracter\u00edstica  do  azeite,  come\u00e7a  a  ficar  avermelhada \nconforme o preparo do molho. Por outro lado, ao se preparar \numa  sopa  de  beterraba  (considere  apenas  a  fervura  de \nbeterraba batida com \u00e1gua e azeite), a fra\u00e7\u00e3o aquosa (fase \ninferior) fica com a cor rosada e a fra\u00e7\u00e3o oleosa (fase superior) \npermanece com sua colora\u00e7\u00e3o t\u00edpica durante todo o processo, \nn\u00e3o tendo sua cor alterada. \n [IMAGE 0] \nConsiderando as  informa\u00e7\u00f5es  apresentadas  no  texto e no \nquadro,  a  principal  raz\u00e3o  para  a  diferen\u00e7a  de  colora\u00e7\u00e3o \ndescrita \u00e9 que a fra\u00e7\u00e3o oleosa\na) fica mais quente do que a aquosa, degradando a betanina; \no mesmo n\u00e3o \u00e9 observado com o licopeno, devido \u00e0 sua \ncadeia carb\u00f4nica longa.\nb) est\u00e1 mais exposta ao ar, que oxida a betanina; o mesmo \nn\u00e3o  \u00e9  observado  com  o  licopeno,  devido  \u00e0  grande \nquantidade de duplas liga\u00e7\u00f5es.\nc) \u00e9 apolar e a betanina, polar, havendo pouca intera\u00e7\u00e3o; o \nmesmo n\u00e3o \u00e9 observado com o licopeno, que \u00e9 apolar e \nir\u00e1 interagir com o azeite.\nd) \u00e9 apolar e a aquosa, polar, mantendo\u2010se separadas; o \nlicopeno age como um surfactante misturando as fases, \ncolorindo a oleosa, enquanto a betanina n\u00e3o.\ne) tem alta viscosidade, facilitando a difus\u00e3o do licopeno, \ncomposto  de  menor  massa  molar;  o  mesmo  n\u00e3o  \u00e9 \nobservado para a betanina, com maior massa.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem Tem"}
{"question_id": "USP_2020_5", "question": "Numa  determinada  condi\u00e7\u00e3o  experimental  e  com  o \ncatalisador  adequado,  ocorre  uma  rea\u00e7\u00e3o,  conforme \nrepresentada  no  gr\u00e1fico,  que  relaciona  porcentagem  do \ncomposto pelo tempo de rea\u00e7\u00e3o. \n [IMAGE 0] \nUma representa\u00e7\u00e3o adequada para esse processo \u00e9:\na) limoneno  \u21cc  p-cimeno -> \u03b1-terpineno\nb) limoneno  (com p-cimeno catalisador) -> \u03b1-terpineno\nc) limoneno + p-cimeno \u21cc \u03b1-terpineno\nd) limoneno  ( com \u03b1-terpineno catalisador) -> p-cimeno\ne) limoneno -> p-cimeno -> \u03b1-terpineno", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct option is b) limoneno (with p-cimeno catalyst) -> \u03b1-terpineno. This is because, as per the graph, limonene reacts with p-cimeno under the influence of a catalyst to produce \u03b1-terpineno.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_52", "question": "Analise o esquema de uma c\u00e9lula adulta. \n [IMAGE 0] \n As  estruturas  I,  II,  III  e  IV  caracterizam\u2010se  pela  presen\u00e7a, \nrespectivamente, de\na) glic\u00eddeo, lip\u00eddeo, \u00e1gua e \u00e1cido nucleico.\nb) prote\u00edna, glic\u00eddeo, \u00e1gua e \u00e1cido nucleico.\nc) lip\u00eddeo, prote\u00edna, glic\u00eddeo e \u00e1cido nucleico.\nd) lip\u00eddeo, glic\u00eddeo, \u00e1cido nucleico e \u00e1gua.\ne) glic\u00eddeo, prote\u00edna, \u00e1cido nucleico e \u00e1gua.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is d) lip\u00eddeo, glic\u00eddeo, \u00e1cido nucleico e \u00e1gua. This is because the image shows a cell with a prominent lipid bilayer (I), a glycogen storage (II), a large central vacuole (III) containing water (IV), and a nucleus (IV) containing DNA (acid nucleic).</s>"}
{"question_id": "USP_2020_53", "question": "Analise a seguinte genealogia de uma doen\u00e7a: \n [IMAGE 0] \nFoi levantada a hip\u00f3tese de que a doen\u00e7a possui padr\u00e3o de \nheran\u00e7a dominante ligada ao cromossomo X. O que levou a tal \nconclus\u00e3o foi a\na) incid\u00eancia da doen\u00e7a em mulheres e homens.\nb) transmiss\u00e3o  do  alelo  mutante  apenas  \u00e0s  filhas  de  um \nhomem afetado.\nc) presen\u00e7a de pessoas afetadas em todas as gera\u00e7\u00f5es.\nd) transmiss\u00e3o do alelo mutante \u00e0s filhas e aos filhos de uma \nmulher afetada.\ne) presen\u00e7a de pelo menos um dos genitores afetados.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is e) presen\u00e7a of at least one affected parent. The presence of affected individuals in at least one generation of the family tree is a common characteristic of dominant genetic disorders. This is evident in the genealogy where the affected individual is shown in the first generation, and the disease is passed on to subsequent generations.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_54", "question": "Analise os esquemas simplificados das c\u00e9lulas 1 e 2: \n [IMAGE 0]\nC\u00e9lulas  como  as  representadas  em  1  e  2  podem  ser \nencontradas, respectivamente, no\na) sangue e no f\u00edgado.\nb) osso e no p\u00e2ncreas.\nc) m\u00fasculo esquel\u00e9tico e no p\u00e2ncreas.\nd) m\u00fasculo card\u00edaco e no osso.\ne) p\u00e2ncreas e no f\u00edgado.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "c) m\u00fasculo esquel\u00e9tico e no p\u00e2ncreas.\nExplanation: C\u00e9lula 1, with its elongated and wavy structures, resembles a muscle cell, which is part of the skeletal muscle system. C\u00e9lula 2, with its round and yellow structures, resembles a cell found in the pancreas, which is an organ that produces digestive enzymes and hormones.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_6", "question": "Note e adote: N\u00famero de Avogadro = 6 x 10^(23) \nOs  chamados  \"rem\u00e9dios  homeop\u00e1ticos\"  s\u00e3o  produzidos \nseguindo  a  farmacot\u00e9cnica  homeop\u00e1tica,  que  se  baseia  em \ndilui\u00e7\u00f5es sequenciais de determinados compostos naturais. A \ndosagem utilizada desses produtos \u00e9 da ordem de poucos mL. \nUma das t\u00e9cnicas de dilui\u00e7\u00e3o homeop\u00e1tica \u00e9 chamada de dilui\u00e7\u00e3o \ncentesimal (CH), ou seja, uma parte da solu\u00e7\u00e3o \u00e9 dilu\u00edda em 99 \npartes de solvente e a \nsolu\u00e7\u00e3o  resultante  \u00e9 \nhomogeneizada  (ver \nesquema). \nAlguns desses produtos \nhomeop\u00e1ticos s\u00e3o pro\u2010\nduzidos  com  at\u00e9  200 \ndilui\u00e7\u00f5es  centesimais \nsequenciais (200CH). \n [IMAGE 0] \nConsiderando  uma  solu\u00e7\u00e3o  de  partida  de  100 mL  com \nconcentra\u00e7\u00e3o 1 mol/L de princ\u00edpio ativo, a partir de qual dilui\u00e7\u00e3o \ncentesimal a solu\u00e7\u00e3o passa a n\u00e3o ter, em m\u00e9dia, nem mesmo \numa mol\u00e9cula do princ\u00edpio ativo?\na) 12\u00aadilui\u00e7\u00e3o (12CH).\nb) 24\u00aa dilui\u00e7\u00e3o (24CH).\nc) 51\u00aa dilui\u00e7\u00e3o (51CH).\nd) 99\u00aa dilui\u00e7\u00e3o (99CH).\ne) 200\u00aa dilui\u00e7\u00e3o (200CH).", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is c) 51\u00aa dil dil dilui\u00e7\u00e3o (5551CH). This is because, according to the image, the homeopathic dilution sequence, after 200 dilutions, the solution is homogenized and no longer contains the original substance. Therefore, after 200 dilutions, the solution would not contain any of the original substance, including the princ\u00edpio ativo.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_60", "question": "A imagem a seguir refere\u2010se \u00e0s principais rotas de com\u00e9rcio \nda \u00c1frica do Norte e Ocidental, no s\u00e9culo XV. \n [IMAGE 0]\nEric Wolf, A Europa e os Povos sem Hist\u00f3ria (trad.). S\u00e3o Paulo: Edusp, 2005. \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rotas comerciais representadas no mapa, \u00e9 \ncorreto afirmar que elas\na) indicam que a melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais do Saara \npermitiu a constru\u00e7\u00e3o de estradas pelo deserto.\nb) foram  constru\u00eddas  pelo  poder  isl\u00e2mico  do  Cairo,  que \npromoveu a unifica\u00e7\u00e3o de toda a \u00c1frica do Norte.\nc) mostram a decad\u00eancia econ\u00f4mica do com\u00e9rcio do Saara \noriental, em raz\u00e3o da crise do Imp\u00e9rio Eg\u00edpcio.\nd) atingem a regi\u00e3o ao sudoeste do Saara, local de origem do \nouro que chegava aos portos do Mediterr\u00e2neo.\ne) representam o poder do Imp\u00e9rio de Songai, cuja capital \nera  Timbuctu,  que  unificou  todo  o  territ\u00f3rio  entre  o \nAtl\u00e2ntico e o mar Vermelho.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is a) indicate that the improvement of environmental conditions in the Sahara allowed for the construction of roads through the desert. This is evident from the map as the routes are concentrated in the Sahara region, which historically has been a challenging environment for infrastructure development due to its desert nature.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_62", "question": "A representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica a seguir refere\u2010se \u00e0 viagem de \ncircunavega\u00e7\u00e3o,  iniciada  em  Sanl\u00facar  de  Barrameda,  na \nAndaluzia, em 20 de setembro de 1519, e comandada pelo \nportugu\u00eas Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es, a servi\u00e7o da monarquia da \nEspanha.  A  despeito  da  repercuss\u00e3o  da  viagem  para  o \ndesenvolvimento  dos  conhecimentos  n\u00e1uticos  e  para  a \nexplora\u00e7\u00e3o do Oceano Pac\u00edfico, Battista Agnese foi um dos \npoucos cart\u00f3grafos a registrar a empreitada de Magalh\u00e3es. \n [IMAGE 0]\nBattista Agnese, Atlas Portulano, 1545. Biblioteca Digital Mundial. \nDispon\u00edvel em https://www.wdl.org/pt/. \nA representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica de Battista Agnese\na) revelava a perman\u00eancia das t\u00e9cnicas e sentidos simb\u00f3licos \nda cosmografia medieval, que orientaram os navegadores \nib\u00e9ricos na \u00e9poca da expans\u00e3o ultramarina.\nb) estava vinculada aos dogmas crist\u00e3os e procurava conciliar o \nregistro da viagem de Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es com a perspectiva \nde Terra Plana ainda presente entre letrados crist\u00e3os.\nc) estava baseada nos relatos dos navegadores, no ac\u00famulo \nde  conhecimentos  acerca  das  rotas  mar\u00edtimas  e  em \nestimativas de dist\u00e2ncias a partir de c\u00e1lculos matem\u00e1ticos \ne da planifica\u00e7\u00e3o do globo terrestre.\nd) apresentava o Oceano Pac\u00edfico em suas reais dimens\u00f5es \nde acordo com o entendimento de Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es e \nde  Crist\u00f3v\u00e3o  Colombo  e  em  desacordo  com  as \nperspectivas crist\u00e3s.\ne) estava  assentada  nos  conhecimentos  e  detalhamentos \ngeogr\u00e1ficos b\u00edblicos e nas formula\u00e7\u00f5es cosmol\u00f3gicas de \nPtolomeu,  fundamentais  para  o  sucesso  da  viagem  de \nFern\u00e3o de Magalh\u00e3es.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is a) reveals the permanence of the medieval cosmography techniques that oriented Iberic navigators during the age of maritime expansion. This is evident from the map's orientation and the use of symbols and techniques consistent with the medieval cartography used by navigators of the time during the Age of Exploration.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_7", "question": "O g\u00e1s h\u00e9lio dispon\u00edvel comercialmente pode ser gerado pelo \ndecaimento  radioativo,  sobretudo  do  ur\u00e2nio,  conforme \nesquematizado pela s\u00e9rie de decaimento. Desde a forma\u00e7\u00e3o \nda Terra, h\u00e1 4,5 bilh\u00f5es de anos, apenas metade do \u00b2\u00b3\u2078U \ndecaiu para a forma\u00e7\u00e3o de He. \n [IMAGE 0]\nCom base nessas informa\u00e7\u00f5es e em seus conhecimentos, \u00e9 \ncorreto afirmar:\na) O decaimento de um \u00e1tomo de \u00b2\u00b3\u2078U produz, ao final da \ns\u00e9rie de decaimento, apenas um \u00e1tomo de He.\nb) O decaimento do \u00b2\u00b3\u2078U para \u00b2\u00b3\u2074U gera a mesma quantidade \nde He que o decaimento do \u00b2\u00b3\u2074U para \u00b2\u00b3\u2070th.\nc) Daqui a 4,5 bilh\u00f5es de anos, a quantidade de He no planeta \nTerra ser\u00e1 o dobro da atual.\nd) O decaimento do \u00b2\u00b3\u2078U para \u00b2\u00b3\u2074U gera a mesma quantidade \nde He que o decaimento do \u00b2\u00b9\u2074Pb para \u00b2\u00b9\u2074Po.\ne) A produ\u00e7\u00e3o de He ocorre pela sequ\u00eancia de decaimento a \npartir do \u00b2\u2070\u2076Pb.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is a) O decaimento de um \u00e1tomo de \u00b2\u00b3\u2078U produz, ao final da \ns\u00e9rie de de decaimento, apenas um \u00e1tomo de He. This is because, at the end of the series, only one helium helium atom is left, which is the result of the decai de de decaimento of the \u00b2\u00b3\u2078U atom.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_75", "question": "Um fabricante projetou resistores para utilizar em uma l\u00e2mpada \nde resist\u00eancia L. Cada um deles deveria ter resist\u00eancia R. Ap\u00f3s a \nfabrica\u00e7\u00e3o,  ele  notou  que  alguns  deles  foram  projetados \nerroneamente,  de  forma  que  cada  um  deles  possui  uma \nresist\u00eancia  Rd = R/2.  Tendo  em  vista  que  a  l\u00e2mpada \nqueimar\u00e1 se for percorrida por uma corrente el\u00e9trica superior \na V/(R+L), em qual(is) dos circuitos a l\u00e2mpada queimar\u00e1?\n [IMAGE 0]\na) 1, apenas.\nb) 2, apenas.\nc) 1 e 3, apenas.\nd) 2 e 3, apenas.\ne) 1, 2 e 3.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is e) 1, 2 e 3. This is because circuit 1 has a resistance Rd of R/2, which means it will not burn out when the current is V/(R+L). Circuits 2 and 3 also have resistances Rd of R/2, so they will also not burn out. Only circuit 1, with a resistance R, will burn out when the current is V/(R+L).</s>"}
{"question_id": "USP_2020_76", "question": "No  dia  10  de  abril  de  2019,  a  equipe  do  Event  Horizon \nTelescope (EHT, \"Telesc\u00f3pio Horizonte de Eventos\") divulgou \na primeira imagem de um buraco negro, localizado no centro \nda gal\u00e1xia M87, obtida por um conjunto de telesc\u00f3pios com \ndi\u00e2metro  efetivo  equivalente  ao  da  Terra,  de  12.700 km. \nDevido ao fen\u00f4meno f\u00edsico da difra\u00e7\u00e3o, instrumentos \u00f3ticos \npossuem um limite de resolu\u00e7\u00e3o angular, que corresponde \u00e0 \nm\u00ednima separa\u00e7\u00e3o angular entre dois objetos que podem ser \nidentificados separadamente quando observados \u00e0 dist\u00e2ncia. \nO gr\u00e1fico mostra o limite de resolu\u00e7\u00e3o de um telesc\u00f3pio, \nmedido em radianos, como fun\u00e7\u00e3o do seu di\u00e2metro, para \nondas luminosas de comprimento de onda de 1,3 mm, igual \nao daquelas captadas pelo EHT. Note a escala logar\u00edtmica dos \neixos do gr\u00e1fico. \n [IMAGE 0]\nSabe-se que o tamanho equivalente a um pixel na foto do \nburaco negro corresponde ao valor da menor dist\u00e2ncia entre \ndois  objetos  naquela  gal\u00e1xia  para  que  eles  possam  ser \nidentificados  separadamente  pelo  EHT.  Com  base  nas \ninforma\u00e7\u00f5es anteriores e na an\u00e1lise do gr\u00e1fico, e sabendo que \na  dist\u00e2ncia  da  Terra  at\u00e9  a  gal\u00e1xia  M87  \u00e9  de  5 x 10^20 km, \nindique o valor mais pr\u00f3ximo do tamanho do pixel.\na) 5 x 10^1 km\nb) 5 x 10^4 km\nc) 5 x 10^7 km\nd) 5 x 10^10 km\ne) 5 x 10^13 km", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) 5 x 10^10 km km. This is because the smallest distance between two objects that can be identified separately by the EHT is 5 x 10^2 km, and the pixel size is equivalent to this distance.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_78", "question": "Um  drone  voando  na  horizontal,  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  solo  (como \nindicado pelo sentido da seta na figura), deixa cair um pacote de \nlivros.\n [IMAGE 0] \nA melhor descri\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria realizada pelo pacote de \nlivros, segundo um observador em repouso no solo, \u00e9 dada pelo \npercurso descrito na\na) trajet\u00f3ria 1.\nb) trajet\u00f3ria 2.\nc) trajet\u00f3ria 3.\nd) trajet\u00f3ria 4.\ne) trajet\u00f3ria 5.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The best description of the trajectory of the package of books, as observed by an observer in repose on the ground, is given by the path described in\na) trajetory 1.\nExplanation: Trajectory 1 shows the path the package takes from the drone's release point to the ground, which is the most direct and likely path the package would take when dropped from a drone flying horizontally.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_80", "question": "Segundo o Instituto Nacional de Meteorologia (INMET), foram \nregistradas temperaturas reduzidas no m\u00eas de junho de 2016, \ntal como na madrugada do dia 13, em que se alcan\u00e7ou a \nm\u00ednima  de  3,5\u00b0C  na  esta\u00e7\u00e3o  meteorol\u00f3gica  da  Serra  da \nCantareira, na cidade de S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m disso, de acordo com \no Instituto, tamb\u00e9m ocorreram precipita\u00e7\u00f5es acima da m\u00e9dia, \ncom mais de 200 mm no total daquele m\u00eas. \n [IMAGE 0]\nDispon\u00edvel em https://www.meteo.psu.edu/. Adaptado. \nAssociando  a  representa\u00e7\u00e3o  esquem\u00e1tica  aos  eventos \ndescritos, analise as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: \nI. O ar mais frio e denso eleva o ar mais quente, podendo originar \nnuvens com potencial para tempestades e precipita\u00e7\u00f5es. \nII. Instabilidades atmosf\u00e9ricas podem ser geradas em raz\u00e3o de o ar \nquente ser elevado rapidamente pelo sistema frontal. \nIII. O encontro de massas de ar estabiliza as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas \ncom o avan\u00e7o e dissipa\u00e7\u00e3o da massa de ar tropical. \n\u00c9 correto apenas o que se afirma em\na) I.\nb) II.\nc) I e II.\nd) I e III.\ne) II e III.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "a) I. The cold and dense air rises, and the warmer air is pushed down, which can lead to the formation of cumulonimbus clouds with potential for storms and precipitation. b) II. The instability atmospheric atmospheric instability is generated due to the rapid elevation of the warm air by the frontal system. c) I and II. The combination of the rising warm air and the stable air mass can stabilize the atmospheric conditions with the advancement and dissipation of the tropical air mass. d) I. The cold air is pushed down by the warm air, leading to the formation of cumulonimimbus clouds with potential for storms and precipitation. e) II. The warm air is pushed down by the cold air, leading to the formation of cumulonimbus clouds with potential for storms and precipitation.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_81", "question": "Um v\u00eddeo do astr\u00f4nomo Carl Sagan em seu programa dos anos \n1980, Cosmos, conta a hist\u00f3ria de Erat\u00f3stenes, demonstrando \ncomo os gregos antigos j\u00e1 haviam descoberto que a Terra \u00e9 \numa esfera (geoide). Para fazer isso, Erat\u00f3stenes observou a \nsombra de duas colunas no solst\u00edcio de ver\u00e3o; uma coluna foi \ncolocada  em  Alexandria  e  outra  em  Siena  (atualmente \nAssuan), ambas no Egito. Ele notou que em Siena, ao meio dia, \no Sol ficava em seu ponto mais alto e a coluna l\u00e1 instalada \nprojetava  uma  sombra  com  \u00e2ngulo  diferente  daquela \nprojetada em Alexandria. Sagan explica ent\u00e3o que, se a Terra \nfosse plana, ambas as estruturas produziriam sombras iguais, \nmas como o planeta \u00e9 esf\u00e9rico, o sombreamento varia. \n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://revistagalileu.globo.com/. Adaptado. 2019. \n \n \nDispon\u00edvel em https://www.youtube.com/. Adaptado. \nA esfericidade do Planeta Terra demonstrada por Erat\u00f3stenes \ne relembrada por Carl Sagan explica, em conjunto com outros \nfatores,\na) a ocorr\u00eancia de dias mais longos e com maior insola\u00e7\u00e3o no \nHemisf\u00e9rio em que est\u00e1 ocorrendo o inverno e de dias \nmais curtos e com menor insola\u00e7\u00e3o no Hemisf\u00e9rio em que \nest\u00e1 ocorrendo o ver\u00e3o.\nb) a  ocorr\u00eancia  das  esta\u00e7\u00f5es  do  ano,  sendo  que,  no \nHemisf\u00e9rio Norte, h\u00e1 o solst\u00edcio de ver\u00e3o em dezembro e, \nno Hemisf\u00e9rio Sul, o solst\u00edcio de inverno em junho.\nc) a exist\u00eancia de zonas clim\u00e1ticas, em raz\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es de \naltitude que intensificam a radia\u00e7\u00e3o solar nos polos Norte \ne Sul.\nd) a  ocorr\u00eancia das  esta\u00e7\u00f5es do  ano, que caracterizam o \nEquin\u00f3cio de primavera no Hemisf\u00e9rio Sul em mar\u00e7o e o \nEquin\u00f3cio de outono no Hemisf\u00e9rio Norte em setembro.\ne) a  exist\u00eancia  de  zonas  clim\u00e1ticas,  em  fun\u00e7\u00e3o  da  maior \nintensidade da radia\u00e7\u00e3o solar na regi\u00e3o equatorial quando \ncomparada \u00e0 incid\u00eancia nos polos.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man man"}
{"question_id": "USP_2020_82", "question": "Em  reportagem  publicada  em  2018,  a  revista  FAPESP \napresenta uma pesquisa da Superintend\u00eancia de Controle de \nEndemias (SUCEN) que usou informa\u00e7\u00f5es de data e local de \nmortes de macacos por um determinado v\u00edrus. A partir do \nestudo, construiu\u2010se um modelo epidemiol\u00f3gico que descreve \no  sentido  de  deslocamento  e  os  corredores  ecol\u00f3gicos \nfuncionais (corredores prov\u00e1veis) do v\u00edrus. \n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em http://revistapesquisa.fapesp.br/.  \nCom base nas informa\u00e7\u00f5es e no mapa, o corredor ecol\u00f3gico \nfuncional desse v\u00edrus, que atingiu a maior abrang\u00eancia territorial \nno  Estado  de  S\u00e3o  Paulo  durante  o  ano  de  2017,  avan\u00e7ou \nprincipalmente por quais regi\u00f5es e causou qual enfermidade?\na) Sul  de  Minas  Gerais  e  Vale  do  rio  Ribeira  de  Iguape; \nChikungunya.\nb) Sul de Minas Gerais e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto; Dengue.\nc) Vale do rio Ribeira de Iguape e Regi\u00e3o Metropolitana de \nS\u00e3o Paulo; Zika.\nd) Sul de Minas Gerais e Campinas; Febre Amarela.\ne) Litoral de S\u00e3o Paulo e Vale do rio Ribeira de Iguape; Gripe.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is c) Vale do rio Ribeira de Iguape; Zikungunya. The map shows the areas affected by the virus infection in 2017, and the red areas represent the regions where the virus spread the most, which aligns with the information provided in the question.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_84", "question": "Brasil: Estabelecimentos de agricultura familiar  \ne n\u00e3o familiar \n [IMAGE 0] \nHerv\u00e9 Th\u00e9ry e Neli Aparecida Mello\u2010Th\u00e9ry. Atlas do Brasil: disparidades e \ndin\u00e2micas do territ\u00f3rio. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2018. Adaptado. \nSobre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola brasileira e os dados apresentados \nnos cartogramas, \u00e9 correto afirmar:\na) A  agricultura  familiar,  que  utiliza  a  maior  extens\u00e3o  de \nterras agricult\u00e1veis do pa\u00eds, foi respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o \nda maior parte do volume agr\u00edcola exportado.\nb) A agricultura familiar, que utiliza uma extens\u00e3o de terras \nmenor que a agricultura n\u00e3o familiar, tem destaque na \nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos para o mercado interno.\nc) A agricultura n\u00e3o familiar, que det\u00e9m a maior extens\u00e3o de \nterras agricult\u00e1veis do pa\u00eds, consiste em uma barreira ao \ndesenvolvimento das atividades ligadas ao agroneg\u00f3cio.\nd) A agricultura n\u00e3o familiar, que apresenta o maior n\u00famero \nde estabelecimentos rurais no pa\u00eds, \u00e9 respons\u00e1vel pela \nprodu\u00e7\u00e3o de parte das chamadas commodities brasileiras.\ne) A concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria foi superada no pa\u00eds em fun\u00e7\u00e3o de \na agricultura familiar ocupar, com seus estabelecimentos, a \nmaior parte das terras.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is:\na) A agricultura familiar, which uses a major extent of the country's agricultural lands, was responsible for the production of the largest volume of agricultural exports.\n\nExplanation: The image shows that agriculture family farms, which occupy a larger area of the country's agricultural lands, are responsible for the largest volume of agricultural exports. This is evident from the concentration of red dots, representing agriculture family farms, in the areas where the red dots are denser, indicating a larger area of agricultural lands used.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_85", "question": "\u00c9  de  grande  relev\u00e2ncia  aqui  o  fato  de  que  uma  grande \npropor\u00e7\u00e3o  do  tr\u00e2nsito  de  internet  do  mundo  passa  pelos \nEstados Unidos (...). Isso significa que a NSA (a ag\u00eancia de \nseguran\u00e7a nacional dos EUA) poderia acessar uma quantidade \nalarmante de liga\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas simplesmente escolhendo \nas instala\u00e7\u00f5es certas. O que \u00e9 ainda mais inacredit\u00e1vel: essas \ninstala\u00e7\u00f5es n\u00e3o passam de alguns pr\u00e9dios, conhecidos como \n\"hot\u00e9is  de  telecomunica\u00e7\u00e3o\",  que  hospedam  os  principais \ncentros de conex\u00e3o de internet e telefonia do planeta todo. [IMAGE 0]\n \nStephen Graham, Cidades Sitiadas: o novo urbanismo militar, 2016. \nAdaptado. \nA respeito da configura\u00e7\u00e3o espacial e geopol\u00edtica retratada no \nexcerto e no mapa, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que\na) essa \u00e9 a raz\u00e3o do grande d\u00e9ficit econ\u00f4mico dos Estados \nUnidos  atualmente,  uma  vez  que  a  maior  parte  dos \nneg\u00f3cios e transa\u00e7\u00f5es \u00e9 feita pela internet.\nb) essa situa\u00e7\u00e3o explica o fato de que os Estados Unidos \ntenham, atualmente, a maior d\u00edvida p\u00fablica do planeta, j\u00e1 \nque os custos com o tratamento de dados s\u00e3o muito altos.\nc) em  um  mundo  cada  vez  mais  dependente  dos  fluxos \nimateriais de informa\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a de objetos t\u00e9cnicos \nfixos torna\u2010se irrelevante para a posi\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica dos \nEstados Unidos.\nd) o mapa representa, por meio do \"tr\u00e2nsito de internet\" e \ndo fluxo de \"liga\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas\", uma globaliza\u00e7\u00e3o que \nintegrou  completamente  tanto  os  norte\u2010americanos \nquanto as popula\u00e7\u00f5es da \u00c1frica.\ne) a  presen\u00e7a  de  fixos,  como  algumas  instala\u00e7\u00f5es  de \narmazenagem e conex\u00e3o, influencia a orienta\u00e7\u00e3o de fluxos \ne  d\u00e1  aos  EUA  uma  posi\u00e7\u00e3o  de  destaque  no  contexto \ngeopol\u00edtico.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The image illustrates the global significance of the internet's role in communication and data transfer. It shows that a large portion of the internet's traffic passes through the United States, which means that the National Security Agency (NSA) could potentially access a vast number of telecommunication links simply by choosing the right locations. This is even more alarming because these locations are known as 'hotels of telecommunication', which house the main internet and telephone connection centers of the planet. The text also touches on the economic implications, suggesting that the US's current economic decline could be attributed to the internet's dominance in business and transactions. The image also highlights the increasing dependence on digital infrastructure, making geopolitical positioning more relevant.</s>"}
{"question_id": "USP_2020_89", "question": "No  Brasil,  v\u00e1rias  cidades  registram  ocupa\u00e7\u00e3o  irregular  de \nencostas em \u00e1reas sujeitas a deslizamentos de terra (tamb\u00e9m \nchamados  de  escorregamentos).  O  Instituto  de  Pesquisas \nTecnol\u00f3gicas (IPT) trabalha no levantamento, mapeamento, \nrecupera\u00e7\u00e3o  e  estabiliza\u00e7\u00e3o  dessas  \u00e1reas  de  risco.  Um \nexemplo deste trabalho foram aqueles executados desde a \nd\u00e9cada de 1970 referentes aos deslizamentos dos morros de \nSantos e S\u00e3o Vicente-SP, cuja regi\u00e3o \u00e9 acometida h\u00e1 tempos \npor esses problemas, inclusive com a ocorr\u00eancia de v\u00edtimas \nfatais. Para investigar os deslizamentos de terra nas \u00e1reas \nserranas  tropicais  brasileiras,  o  Instituto  realizou \nlevantamentos topogr\u00e1ficos, geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos, \nestudando  tamb\u00e9m  a  distribui\u00e7\u00e3o  dos  tipos  de  vegeta\u00e7\u00e3o \nexistentes e as categorias de ocupa\u00e7\u00e3o urbana dos morros. \nRepresenta\u00e7\u00e3o de deslizamento de terra (escorregamento) na \nregi\u00e3o de Santos e S\u00e3o Vicente \n [IMAGE 0]\nDispon\u00edvel em https://www.ipt.br/. Adaptado. 2019. \nBaseando-se nas informa\u00e7\u00f5es do texto e na figura, \u00e9 correto \nafirmar que\na) as caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas, geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas \nde  uma  \u00e1rea  de  risco  est\u00e3o  naturalmente  ligadas  aos \nescorregamentos, sendo que estradas de terra minimizam \na ocorr\u00eancia de deslizamentos.\nb) a  ocorr\u00eancia  de  escorregamentos  \u00e9  causada  pela  a\u00e7\u00e3o \nhumana,  cuja  ocupa\u00e7\u00e3o  de  encostas  provoca  o \nempobrecimento de solo, que acaba sendo mobilizado \npela diminui\u00e7\u00e3o de fertilidade.\nc) o  problema  da  ocupa\u00e7\u00e3o  de  encostas  e  risco  de \nescorregamentos inclui o contato entre a rocha e o solo, \ncuja facilidade de deslizamento \u00e9 aumentada em fun\u00e7\u00e3o \nda inclina\u00e7\u00e3o do terreno e da maior ocorr\u00eancia de chuvas.\nd) os deslizamentos de terra fazem parte de um conjunto de \nfen\u00f4menos naturais pontuais e incomuns na superf\u00edcie da \ncrosta terrestre e, portanto, n\u00e3o participam da escultura \ndo relevo continental e do modelado.\ne) os escorregamentos s\u00e3o causados em especial pelo fato de o \nsolo tornar\u2010se mais leve que a rocha subjacente durante as \nchuvas prolongadas de ver\u00e3o, facilitando seu deslizamento \nao longo das encostas pouco ou nada inclinadas.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is a) as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as as"}
{"question_id": "USP_2020_9", "question": "Quando o nosso corpo \u00e9 lesionado por uma pancada, logo se \ncria um hematoma que, ao longo do tempo, muda de cor. \nInicialmente,  o  hematoma  torna\u2010se  avermelhado  pelo \nac\u00famulo de hemoglobina. Em seguida, surge uma colora\u00e7\u00e3o \nazulada, decorrente da perda do O  ligado ao Fe do grupo \n2\nheme.  Essa  colora\u00e7\u00e3o  torna\u2010se,  ent\u00e3o,  esverdeada \n(biliverdina) e, ap\u00f3s isso, surge um tom amarelado na pele \n(bilirrubina).  Essa  sequ\u00eancia  de  cores  ocorre  pela \ntransforma\u00e7\u00e3o  do  grupo  heme  da  hemoglobina,  como \nrepresentado a seguir: \n [IMAGE 0] \nCom base nas informa\u00e7\u00f5es e nas representa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto \nafirmar:\na) A convers\u00e3o da biliverdina em bilirrubina ocorre por meio \nde uma redu\u00e7\u00e3o.\nb) A  biliverdina,  assim  como  a  hemoglobina,  \u00e9  capaz  de \ntransportar O  para as c\u00e9lulas do corpo, pois h\u00e1 oxig\u00eanio \n2\nligado na mol\u00e9cula.\nc) As tr\u00eas estruturas apresentadas cont\u00eam o grupo funcional \namida.\nd) A  degrada\u00e7\u00e3o  do  grupo  heme  para  a  forma\u00e7\u00e3o  da \nbiliverdina produz duas cetonas.\ne) O grupo heme, a biliverdina e a bilirrubina s\u00e3o is\u00f4meros.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is:\na) A convers\u00e3o da biliverdina em bilirrubina ocorre por meio de uma redu\u00e7\u00e3o.\nExplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplanplan"}
{"question_id": "USP_2020_90", "question": "Se  muita  gente  hoje  enxerga  a  Terra  como  um  sistema \ndin\u00e2mico  de  conex\u00f5es  entre  atmosfera,  \u00e1guas,  rochas  e \nbiodiversidade, isso se deve, em larga medida, a Alexander \nvon Humboldt (1769 - 1859). O vulc\u00e3o Chimborazo (6.268 m \nde altitude), no atual Equador, foi utilizado por Humboldt \ncomo exemplo para apresentar com clareza, pela primeira \nvez, como cada faixa altitudinal em regi\u00f5es montanhosas \u00e9 um \nmicrocosmo de climas e biodiversidade.\n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://www1.folha.uol.com.br/ciencia/. Adaptado. \nRepresenta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do vulc\u00e3o Chimborazo \nDispon\u00edvel em https://www.pinterest.com/. Adaptado. 2019. \nConsiderando a rela\u00e7\u00e3o entre vegeta\u00e7\u00e3o e altitude, da base \nat\u00e9 o topo das zonas do vulc\u00e3o representado, \u00e9 poss\u00edvel obter \na sequ\u00eancia:\na) Floresta  Temperada,  Floresta  de  Con\u00edferas,  Floresta \nTropical, Exposi\u00e7\u00e3o de Rocha, Tundra, Neve e Gelo.\nb) Floresta  Temperada,  Floresta  Tropical,  Floresta  de \nCon\u00edferas, Exposi\u00e7\u00e3o de Rocha, Tundra, Neve e Gelo.\nc) Floresta  Tropical,  Floresta  de  Con\u00edferas,  Floresta \nTemperada, Tundra, Exposi\u00e7\u00e3o de Rocha, Neve e Gelo.\nd) Floresta  Tropical,  Floresta  Temperada,  Floresta  de \nCon\u00edferas, Tundra, Exposi\u00e7\u00e3o de Rocha, Neve e Gelo.\ne) Floresta Tropical, Floresta de Con\u00edferas, Tundra, Floresta \nTemperada, Exposi\u00e7\u00e3o de Rocha, Neve e Gelo.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is d) Floresta Tropical, Floresta  Tem Temperada,  Floresta  de  Con\u00edferas,  Floresta  Temperadaada, Tundra, Exposi\u00e7\u00e3o de Rocha, Neve e Gelo. This sequence represents the progression of vegetation from the base to the top of the volcano, starting from the cooler regions to the warmer ones.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_1", "question": "[IMAGE 0] \n A figura ilustra graficamente uma regi\u00e3o de um bairro, com ruas ortogonais entre si.\n O ponto X indica um condom\u00ednio residencial,  e o ponto Y indica a entrada de um parque. \nTr\u00eas moradores realizam caminhos diferentes para chegar ao ponto Y, partindo do ponto X, ilustrados com cores diferentes.\n S e a, b e c representam as distancias percorridas por esses moradores nesses caminhos, \u00e9 correto afirmar que \na) a = b = c.\nb) b = c < a.\nc) c < b  < a.\nd) b < c = a.\ne) c < a = b.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is c) c < b  < a. This is because the first person (represented by 'c') walks from point X to Y, the second person (represented by 'b') also walks from point X to Y, but takes a different path, and the third person (represented by 'a') walks from point Y to X. Therefore, the distance from point X to Y is less than the distance from point Y to X for the first and second persons, and the distance from point Y to X is less than the distance from point X to Y for the third person.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_10", "question": "[IMAGE 0]\nA regi\u00e3o hachurada do plano cartesiano xOy contida no c\u00edrculo de centro na origem O e raio 1, \nmostrada na figura, pode ser descrita por\na) {(x,y); x^2 + y^2 \u22641 e y - x \u2264 1}.\nb) {(x,y); x^2 + y^2  \u2265 1 e y + x \u2265 1}.\nc) {(x, y); x^2 + y^2  \u2264 1 e y - x \u2265 1}.\nd) {(x,y); x^2 + y^2 \u2264 1 e y + x \u2265 1}.\ne) {(x,y); x^2 + y^2  \u2265 1 e y + x \u2264 1}.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The region hachurada in the plane xOy shown in the image can be described by the set {(x,y); x^2 + y^2 \u22641 e y - x \u2264 1}. This is because the hachure pattern is a series of concentric circles with a radius of 1, and the area of each circle is less than or equal to 1. The condition x^2 + y^2 \u22641 ensures that the entire pattern fits within the unit circle, and the condition y - x \u2264 1 ensures that each circle is centered at the origin.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_14", "question": "[IMAGE 0] \n Sobre as proje\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas apresentadas, suas formas e dimens\u00f5es, \u00e9 correto afirmar:\na) Interesses geopol\u00edticos e comerciais for\u00e7aram distor\u00e7\u00f5es na proje\u00e7\u00e3o de Mercator, para fazer parecer mais curto o caminho ao novo continente, elemento corrigido a partir do s\u00e9culo XIX, na proje\u00e7\u00e3o de Gall-Peters.\nb) As tr\u00eas proje\u00e7\u00f5es apresentam distor\u00e7\u00f5es, uma vez que a Terra tem forma aproximada de um geoide e sua proje\u00e7\u00e3o num plano ficar\u00e1 distorcida.\nc) As proje\u00e7\u00f5es de Mercatore Gall-Peters apresentam distor\u00e7\u00f5es pela falta de recursos t\u00e9cnicos no per\u00edodo em que foram feitas, mas o avan\u00e7o computacional do s\u00e9culo XX permitiu o fim das distor\u00e7\u00f5es na proje\u00e7\u00e3o de Robinson.\nd) A proje\u00e7\u00e3o de Gall-Peters n\u00e3o apresentava distor\u00e7\u00f5es no momento de sua elabora\u00e7\u00e3o, mas a descoberta da Ant\u00e1rtica e da Oceania, logo ap\u00f3s sua proposi\u00e7\u00e3o, for\u00e7ou a adapta\u00e7\u00e3o e induziu distor\u00e7\u00f5es.\ne) Todas as proje\u00e7\u00f5es apresentam distor\u00e7\u00f5es, uma vez que o formato da Terra n\u00e3o era conhecido at\u00e9 o s\u00e9culo XX, o que gerou d\u00favidas sobre como essa proje\u00e7\u00e3o deveria ser executada.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is c) As projections of Mercator Gall-Peters present distortions due to the lack of resources technically in the period in which they were made, but the advancement of computer technology in the 20s allowed the end of distortions in the projection of Robinson. This is because the Mercator projection was designed to represent the size and shape of the Earth's surface accurately in the plane, but it distorts the size and shape of areas near the poles, making them appear much larger than they actually are. The Gall-Peters projection was an attempt to correct this distortion by projecting the Earth onto a cylinder, but it also introduced its own distortions, especially near the poles. The Robinson projection was developed in the 1960s and it was the first to present a compromise between the distortions of the Mercator and Gall-Peters projections, providing a more accurate representation of the Earth's surface in a flat plane.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_16", "question": "Observe o mapa com dados de 2020:\n [IMAGE 0] \n Os pa\u00edses destacados em amarelo no mapa referem-se:\na) Ao bloco dos BRICS\nb) Aos novos integrantes da OCDE\nc) A pa\u00edses exclu\u00eddos da OMC\nd) A pa\u00edses da OPEP\ne) A pa\u00edses membros da OTAN", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The countries highlighted in yellow on the map refer to:\na) Ao bloco dos BRICS\nExplanation: The BRICS countries are Brazil, Russia, India, China, and South Africa. They are an association of five major emerging economies. The other options do not match the countries highlighted in the image.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_17", "question": "[IMAGE 0] \n O terremoto indicado na figura ocorreu no estado da Bahia no dia 30/08/2020, com magnitude 4,6 na escala Richter, atingindo cidades do\n Vale do Jiquiri\u00e7\u00e1 e do Rec\u00f4ncavo Baiano. Sobre terremotos em geral, e sobre este especificamente, \u00e9 correto afirmar: \na) S\u00e3o gerados por intrus\u00f5es e maremotos, cuja viol\u00eancia durante as movimenta\u00e7\u00f5es provoca fissuras na superf\u00edcie.\nb) S\u00e3o gerados em raz\u00e3o da presen\u00e7a de falhas geol\u00f3gicas e seu estudo traz conhecimento da geologia do territ\u00f3rio brasileiro.\nc) T\u00eam inicio pelo soerguimento da crosta, e o do dia 30/08/2020 teve sua origem na Bacia Amaz\u00f4nica.\nd) T\u00eam in\u00edcio com a diverg\u00eancia da crosta continental, e o do Rec\u00f4ncavo Baiano provocou impactos at\u00e9 na Serra Ga\u00facha.\ne) S\u00e3o gerados pela abertura de falhas, importante para o conhecimento do n\u00facleo do planeta Terra explorado na regi\u00e3o.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is b) S\u00e3o gerados em raz\u00e3o da presen\u00e7a de falhas geol\u00f3gicas e seu estudo traz conhecimento da geologia do territ\u00f3rio brasileiro. Terremotos are caused by the movement of tectonic plates, which can lead to the creation of fissures in the Earth's surface.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_19", "question": "[IMAGE 0]\n Henri Lefebvre. A revolu\u00e7\u00e3o urbana. Adaptado \nO esquema apresenta a linha de urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade, que vai do 0 ao 100%. Considerando os referenciais \ntrazidos no esquema, fazem parte do contexto identificado na chamada \"zona cr\u00edtica\":\na) Monetarismo; Revolu\u00e7\u00e3o Industrial; lei Bill Aberdeen\nb) Comunismo; centraliza\u00e7\u00e3o do poder; New Deal\nc) Neoliberalismo; elevada urbaniza\u00e7\u00e3o; crise hipotec\u00e1ria de 2008\nd) Neocolonialismo; Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria; quebra da Bolsa de Nova Iorque\ne) Mercantilismo; financeiriza\u00e7\u00e3o da economia; Acordo de Vestf\u00e1lia", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is c) Neoliberalism; elevated urbanization; crisis of 2008. This choice aligns with the esquema's representation of urbanization, the context of the 'zona cr\u00edtica', and the identified factors. Neoliberalism is associated with increased urbanization, and the crisis of 208 is a significant event that impacted global economies.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_23", "question": "Segundo o Atlas de Serpentes Brasileiras, a jararaca (nome cientifico Bothrops jararaca) encontra-se com as ocorr\u00eancias registradas em uma extensa faixa do Brasil relativa a diferentes\n Biomas, onde se alimenta de anf\u00edbios, roedores e outros animais. A esp\u00e9cie ocorre nas \u00e1reas apontadas, sendo encontrada em \nzonas florestadas ou modificadas pela a\u00e7\u00e3o humana.\n [IMAGE 0]\n Sobre as serpentes Bothrops jararaca e os principais biomas de ocorr\u00eancia, \u00e9 correto afirmar:\na) S\u00e3o t\u00edpicas das \u00e1reas que alcan\u00e7am at\u00e9 500 m de altitude, nos Biomas do Pantanal, Pampa, Cerrado e Caatinga; as \u00e1reas do Pampa s\u00e3o as mais degradadas do pa\u00eds em fun\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o crescente, amea\u00e7ando a ocorr\u00eancia da jararaca.\nb) S\u00e3o generalizadas nos mais diversos biomas, concentrando se na Caatinga; esse bioma encontra-se atualmente como o mais amea\u00e7ado pela expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas na produ\u00e7\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o.\nc) S\u00e3o t\u00edpicas das \u00e1reas mais planas da faixa leste do Brasil, cujos terrenos s\u00e3o recobertos pelo Bioma do Cerrado; a ocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie deve-se \u00e0s \u00e1reas com ocupa\u00e7\u00e3o humana, o que atrai ratos que fazem parte da alimenta\u00e7\u00e3o da jararaca.\nd) Possuem \u00e1rea de ocorr\u00eancia restrita ao Bioma da Amaz\u00f4nia, caracterizado pela ocorr\u00eancia de sapos; nesse bioma, as plan\u00edcies fluviais favorecem a prolifera\u00e7\u00e3o da jararaca.\ne) S\u00e3o t\u00edpicas da Mata Atl\u00e2ntica, podendo ocorrer tamb\u00e9m em \u00e1reas de Pampa, Cerrado e Caatinga e ocupar terrenos que alcan\u00e7am at\u00e9 1000 m de altitude; o Bioma da Mata Atl\u00e2ntica encontra-se atualmente amea\u00e7ado pela ocupa\u00e7\u00e3o humana.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct option is d) They have a restricted area of occurrence in the Amazon, characterized by the presence of ants; in this bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi bi"}
{"question_id": "USP_2021_25", "question": "Note e adote: Considere que os res\u00edduos dos grupos X e Y foram expostos \u00e0s mesmas condi\u00e7\u00f5es, sem decomposi\u00e7\u00e3o acelerada.\nO tempo de decomposi\u00e7\u00e3o dos diferentes res\u00edduos s\u00f3lidos condiciona a destina\u00e7\u00e3o de cada tipo, visando a diminuir os impactos ambientais \ncausados por seu descarte. O gr\u00e1fico mostra dois grupos de res\u00edduos s\u00f3lidos (X e Y) produzidos pela popula\u00e7\u00e3o humana, com diferentes tempos de decomposi\u00e7\u00e3o.\n[IMAGE 0]\nCom base nessas informa\u00e7\u00f5es e nos seus conhecimentos, \u00e9 correto afirmar que as\n", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "A) X e Y decomposem de maneira semelhante.\nB) X decomposer\u00e1 faster than Y.\nC) Y decomposer\u00e1 faster than X.\nD) X and Y will not decompose.\n\nCorrect Answer: C) Y decomposer\u00e1 faster than X. This is evident from the height of the bars representing the two groups, with Y's bar being significantly taller than X's, indicating a faster rate of decomposition.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_26", "question": "Os gr\u00e1ficos mostram a varia\u00e7\u00e3o nas taxas de emigra\u00e7\u00e3o, imigra\u00e7\u00e3o, mortalidade e\n natalidade de uma dada popula\u00e7\u00e3o de mam\u00edferos ao longo de 20 anos.\n[IMAGE 0]\n Com base nesses gr\u00e1ficos, o tamanho dessa popula\u00e7\u00e3o deve\na) diminuir nos 5 primeiros anos e manter-se constante no restante do per\u00edodo considerado.\nb) manter-se constante nos 5 primeiros anos e diminuir no restante do per\u00edodo considerado.\nc) diminuir continuamente ao longo do per\u00edodo considerado.\nd) manter-se constante ao longo do per\u00edodo considerado.\ne) aumentar nos 5 primeiros anos e diminuir no restante do per\u00edodo considerado.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The population size of mammalian species is expected to decrease in the first 5 years and then remain constant. This is because the grids show a decline in birth rates (natalidade) and an increase in death rates (mortalidade) in the initial years, which would lead to a decrease in the population size. However, after the initial decline, the birth and death rates stabilize, resulting in a constant population size.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_28", "question": "A genealogia a seguir representa uma fam\u00edlia em que aparecem pessoas afetadas por adrenoleucodistrofia. A mulher III.2 est\u00e1 gr\u00e1vida e ainda n\u00e3o sabe o sexo do beb\u00ea.\n[IMAGE 0]\n A rela\u00e7\u00e3o correta entre o padr\u00e3o de heran\u00e7a desta forma de adrenoleucodistrofia e a probabilidade de que a crian\u00e7a seja afetada \u00e9:\na) Padr\u00e3o de heran\u00e7a: ligado ao X recessivo.Probabilidade de ser afetada: 50% caso seja menino.\nb) Padr\u00e3o de heran\u00e7a: ligado ao X recessivo.Probabilidade de ser afetada: 25% caso seja menino.\nc) Padr\u00e3o de heran\u00e7a: ligado ao Y.Probabilidade de ser afetada: 100% caso seja menino.\nd) Padr\u00e3o de heran\u00e7a: autoss\u00f4mico recessivo.Probabilidade de ser afetada: 75% em qualquer caso.\ne) Padr\u00e3o de heran\u00e7a: autoss\u00f4mico recessivo.Probabilidade de ser afetada: 12,5% em qualquer caso.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is:\na) Padr\u00e3o de heran\u00e7a: ligado ao X recessivo.Probability of being affected: 5% if male.\nExplanation: The image shows a family tree with a pattern of inheritance for adrenal dysplasia, where the mother (III.2) is affected, and the father (III.2) is unaffected. The child (III.2) is unaffected. The mother is pregnant and does not know the sex of the baby. The pattern of inheritance is X recessive, which means that the child has a 5% chance of being affected if male, and a 25% chance of being affected if female.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_3", "question": "[IMAGE 0] \n O quadrinho aborda o tema de n\u00fameros primos, sobre os quais \u00e9 correto afirmar:\na) todos os n\u00fameros primos s\u00e3o impares\nb) existem, no m\u00e1ximo, 7 trilh\u00f5es de n\u00fameros primos\nc) todo n\u00famero da forma 2^(n+ 1), n pertencendo aos naturais, \u00e9 primo\nd) entre 24 e 36, existem somente 2 n\u00fameros primos\ne) o n\u00famero do quadrinho, 143, \u00e9 um n\u00famero primo", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is c) 'todo n\u00famero da forma 2^(n+ 1), n pertencendo aos naturais, \u00e9 primo'. This is because every number of the form 2^(n+1), where n is a natural number, is a prime number. The other options are either incorrect or not directly related to the theme of the comic.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_32", "question": "A determina\u00e7\u00e3o do sexo em embri\u00f5es de tartaruga-de-couro depende da temperatura a que o ovo foi exposto.\n Isso est\u00e1 relacionado \u00e0 a\u00e7\u00e3o da enzima aromatase, que converte a testosterona em estradiol. A express\u00e3o g\u00eanica\n e a atividade dessa enzima nas g\u00f4nadas s\u00e3o dependentes da temperatura, conforme indicado na figura.[IMAGE 0]\n Sobre a determina\u00e7\u00e3o do sexo em tartarugas-de-couro, \u00e9 correto afirmar:\na) A atividade m\u00e1xima da aromatase determina diferencia\u00e7\u00e3o sexual masculina.\nb) O maior n\u00edvel de transcri\u00e7\u00e3o do gene da aromatase coincide com a menor atividade da enzima.\nc) Em temperaturas entre 28 e 30 \u00b0C, a maioria dos embri\u00f5es diferenciam-se em f\u00eameas.\nd) H\u00e1 equil\u00edbrio no nascimento de machos e f\u00eameas a 26 \u00b0C.\ne) A atividade da aromatase depende da quantidade de estradiol dispon\u00edvel.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is b) O major level of transcription of the aromatase gene coincides with the minor activity of the enzyme. This is because, as shown in the image, the highest level of transcription occurs at 28\u00b0C, which is the temperature where the aromatase enzyme is inactive. This suggests that the transcription level of the aromatase gene is dependent on the activity of the enzyme, not the other way around.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_4", "question": "[IMAGE 0]\nTr\u00eas tri\u00e2ngulos equil\u00e1teros e dois quadrados formam uma figura plana, como ilustrado\n Seus centros s\u00e3o os v\u00e9rtices de um pent\u00e1gono irregular, que est\u00e1 destacado na figura.\n Se T \u00e9 a \u00e1rea de cada um dos tri\u00e2ngulos e Q a \u00e1rea de cada um dos quadrados, a \u00e1rea desse pent\u00e1gono \u00e9\na) T + Q\nb) (1/2)T + (1/2)Q\nc) T + (1/2)Q\nd) (1/3)T + (1/4)Q\ne) (1/3)T + (1/2)Q", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The area of each triangle is T and the area of each square is Q. The area of the pentagon is T + Q. Therefore, the correct option is:\na) T + Q</s>"}
{"question_id": "USP_2021_41", "question": "A imagem \u00e9 considerada uma das refer\u00eancias do movimento art\u00edstico e cultural denominado Renascimento. Analise-a atentamente.\n[IMAGE 0]\nEssa imagem pode ser considera da renascentista porque\na) representa as personagens de forma simb\u00f3lica e recorre a temas da doutrina crist\u00e3.\nb) refor\u00e7a a perspectiva teoc\u00eantrica, ao representara Virgem Maria no centro da composi\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica.\nc) retoma o tema da pureza da alma feminina estabelecendo uma releitura da narrativa sobre o pecado original.\nd) adota o contraste dram\u00e1tico entre tons claros e escuros em sintonia com as tens\u00f5es religiosas do per\u00edodo.\ne) utiliza a t\u00e9cnica da perspectiva tridimensional, que provoca a ilus\u00e3o de profundidade e de espa\u00e7o.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct option is d) adoption of the contrast between tones claros and darks in harmony with the religious tensions of the period. This choice reflects the use of chiaroscuro, a technique that creates a strong contrast between light and dark, which was a hallmark of the Renaissance art movement. Chiaroscuro was used to give depth to the figures and create a more three-dimensional effect in the painting.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_42", "question": "Leia com aten\u00e7\u00e3o os dados do quadro e da tabela, relativos \u00e0 \nepidemia de gripe espanhola na cidade de S\u00e3o Paulo, em 1918.\n[IMAGE 0]\n Considerando as informa\u00e7\u00f5es apresentadas, \u00e9 correto afirmar:\na) A mortalidade gripal verificada nos distritos do Belenzinho e da Mooca foi resultado da alta concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o e de servi\u00e7os.\nb) Os mais elevados \u00edndices de \u00f3bitos foram verificados entre os distritos que concentravam o maior contingente demogr\u00e1fico, independentemente do tipo de moradia e dos benef\u00edcios existentes.\nc) O n\u00famero de \u00f3bitos gripais colhido no Bom Retiro atesta que n\u00e3o h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o entre a topografia, o tipo de moradia e as origens sociais dos infectados.\nd) Apesar da semelhan\u00e7a entre as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e residenciais nos distritos da S\u00e9 e da Liberdade, o \u00edndice de mortalidade verificado \u00e9 significativa mente distinto.\ne) Os dados indicam que a epidemia a lastrou-se por toda a cidade, com igual impacto sobre a popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o importando a classe, a profiss\u00e3o ou a topografia do distrito.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is:\na) A mortalidade gripal verificada nos distritos Belenzinho e da Mooca was resultant of the high concentration demographic associated with conditions of habitation and services.\nExplanation: The table shows that the districts of Belenzinho and Mooca had the highest mortality rates from grip, which is consistent with the high population density and lack of services and sanitation conditions, as indicated in the table.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_46", "question": "Note e adote: Despreze o peso dos palitos em rela\u00e7\u00e3o aos m\u00f3dulos das for\u00e7as F e P.\nUm video bastante popular na Internet mostra um curioso experimento em que uma garrafa de \u00e1gua pendurada por uma corda \u00e9\n mantida suspensa por um palito de dente apoiado em uma mesa.\n[IMAGE 0]\nO \"truque\" s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel pelo uso de outros palitos, formando um tipo de treli\u00e7a. A figura \u00e0 direita da foto mostra uma vis\u00e3o lateral do conjunto, destacando duas das for\u00e7as que atuam sobre o palito 1.\nNesta figura, F \u00e9 a for\u00e7a que o palito 2 exerce sobre o palito 1 (aplicada a uma dist\u00e2ncia L do ponto A na borda da mesa), P \u00e9 a componente vertical da for\u00e7a que a corda exerce sobre o palito 1 (aplicada a uma dist\u00e2ncia d do ponto A) e \u03b8 \u00e9 o \u00e2ngulo \nentre a dire\u00e7\u00e3o da for\u00e7a F e a vertical. Para que o conjunto se mantenha est\u00e1tico, por\u00e9m na imin\u00eancia de rotacionar, a rela\u00e7\u00e3o entre os m\u00f3dulos de F e P deve ser:\na) |F| = |P|*d/(L*cos(\u03b8))\nb) |F| = |P|*d/(L*sen(\u03b8))\nc) |F| = |P|*cos(\u03b8)\nd) |F| = |P|*L *cos(\u03b8)/d\ne) |F| = |P|*L *sen(\u03b8)/d", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is a) |F| = |P|*d/(L*cos(\u03b8)). This is because the force F applied to the palito 22 is equal to the product of the force P applied to the palito palito 1 and the distance d from point A to point A, multiplied by the cosine of the angle \u03b8. This equation ensures that the total force on the palito 22 is equal to the force P applied to the palito palito 1, and the direction of the force F is perpendicular to the direction of the force P, which is consistent with the image's description of the experiment.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_47", "question": "Note e adote: \u03c0=3, acelera\u00e7\u00e3o da gravidade = 10 m/s^2.\nOs smartphones modernos v\u00eam equipados com um aceler\u00f4metro, dispositivo que mede acelera\u00e7\u00f5es a que o aparelho est\u00e1 submetido.\nO gr\u00e1fico foi gerado a partir de dados extra\u00eddos por um aplicativo do aceler\u00f4metro de um smartphone pendurado por um fio e colocado\n para oscilar sob a a\u00e7\u00e3o da gravidade. O gr\u00e1fico mostra os dados de uma das componentes da acelera\u00e7\u00e3o \n(corrigidos por um valor de refer\u00eancia constante) em fun\u00e7\u00e3o do tempo.\n[IMAGE 0]\nCom base nos dados do gr\u00e1fico e considerando que o movimento do smartphone seja o de um p\u00eandulo simples a \u00e2ngulos pequenos, o comprimento do fio \u00e9 de aproximadamente:\na) 5 cm\nb) 10 cm\nc) 50 cm\nd) 100 cm\ne) 150 cm", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The length of the string is approximately 5 cm. This is deduced from the fact that the smartphone is pendulum-like, and the amplitude of the oscillation is relatively small, which corresponds to a shorter string length. The graph shows that the amplitude of the oscillation is around 0.2 meters, and since the length of the string is not directly shown, we can infer that it is approximately half of the amplitude, which is 0.1 meters or 11 cm. Since the length of the string is not shown, we can deduce that it is approximately half of the amplitude, which is 0.2 meters or 2 cm. Therefore, the closest value to this length is option a) 5 cm.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_49", "question": "Note e adote: A velocidade da onda propagando-se em uma corda \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 raiz quadrada da tens\u00e3o sob a qual a corda est\u00e1 submetida.\n\nOndas estacion\u00e1rias podem ser produzidas de diferentes formas,\n dentre elas esticando-se uma corda homog\u00eanea, fixa em dois pontos separados por uma dist\u00e2ncia L, e pondo-a a vibrar.\n A extremidade \u00e0 direita \u00e9 acoplada a um gerador de frequ\u00eancias, enquanto a outra extremidade est\u00e1 sujeita a uma for\u00e7a tensional produzida ao se pendurar \u00e0 corda um objeto de massa m0 mantido em repouso.\n O arranjo experimental \u00e9 ilustrado na figura. Ajustando a frequ\u00eancia do gerador para f1, obt\u00e9m-se na corda\n uma onda estacionaria que vibra em seu primeiro harm\u00f4nico.\n[IMAGE 0]\n Ao trocarmos o objeto pendurado por outro de massa M, observa se que a frequ\u00eancia do gerador para que a corda continue a vibrar no primeiro harm\u00f4nico deve ser ajustada para 2f1. Com isso, \u00e9 correto concluir que a raz\u00e3o M/m0 deve ser:\na) 1/4\nb) 1/2\nc) 1\nd) 2\ne) 4", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct option is c) 11. The formula for the ratio of the frequency of a harmonic oscillator is f = 1/2\u03c0\u221a(m/m0), where f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f f"}
{"question_id": "USP_2021_50", "question": "Um mol de um g\u00e1s ideal percorre o processo c\u00edclico ABCA em um diagrama P-V, conforme mostrado na figura,\n sendo que a etapa AB \u00e9 isob\u00e1rica, a etapa BC \u00e9 isoc\u00f3rica e a etapa CA \u00e9 isot\u00e9rmica.\n[IMAGE 0]\nConsidere as seguintes afirma\u00e7\u00f5es:\nI. O g\u00e1s libera calor tanto na etapa BC quanto na etapa CA.\n\nII. O m\u00f3dulo do trabalho realizado pelo g\u00e1s \u00e9 n\u00e3o nulo tanto na etapa AB quanto na etapa BC. \n\nIII. O g\u00e1s tem sua temperatura aumentada tanto na etapa AB quanto na etapa CA.\n\n\u00c9 correto o que se afirma em:\na) Nenhuma delas.\nb) Apenas I.\nc) Apenas II.\nd) Apenas III.\ne) Apenas I e II.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is e) Apenas I e II.\n\nExplanation:\nI. The gases release heat in both stages AB and CA, as they are isot\u00e9rmicas.\nII. The work done by the gas is non-zero in both stages, indicating non-isothermal processes.\n\nThus, the statements I and II are correct. However, since the temperature increases in both stages, statement III is also correct. Statement A is incorrect because the gases do not have a constant volume, and statement D is incorrect because the gases do not have a constant temperature.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_52", "question": "Note e adote: O contato entre dois objetos met\u00e1licos permite a passagem de cargas el\u00e9tricas entre um e outro.\n Suponha que o ar no entorno seja um isolante perfeito.\nDois bal\u00f5es negativamente carregados s\u00e3o utilizados para induzir cargas em latas met\u00e1licas,\n alinhadas e em contato, que, inicialmente, estavam eletricamente neutras.\n[IMAGE 0]\n Conforme mostrado na figura, os bal\u00f5es est\u00e3o pr\u00f3ximos, mas jamais chegam a tocar as latas. Nessa configura\u00e7\u00e3o, \nas latas 1, 2 e 3 ter\u00e3o, respectivamente, carga total:\na) 1: zero; 2: negativa; 3: zero.\nb) 1: positiva; 2: zero; 3. positiva.\nc) 1: zero; 2: positiva; 3: zero.\nd) 1: positiva; 2: negativa; 3. positiva.\ne) 1: zero; 2: zero; 3: zero.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is:\na) 1: zero; 2: negativa; 3: zero.\nExplanation: In the given configuration, the first balloon is negatively charged, the second is neutral, and the third is also neutral. Since the balloons are not in direct contact with the lattas, the lattas remain neutral. Therefore, the total charge on the first, second, and third lattas would be zero, and the charge on the second and third lattas would be negative.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_53", "question": "Note e adote: Suponha que as l\u00e2mpadas funcionem de maneira ^ohmica, ou seja, da mesma forma que um resistor\nEm uma lumin\u00e1ria de mesa, h\u00e1 duas l\u00e2mpadas que podem ser acesas individualmente ou ambas ao mesmo tempo, com cada\n uma funcionando sob a tens\u00e3o nominal determinada pelo fabricante, de modo que a intensidade \nluminosa de cada l\u00e2mpada seja sempre a mesma. Entre os circuitos apresentados, indique aquele \n que corresponde a um arranjo que permite o funcionamento conforme essa descri\u00e7\u00e3o. \n [IMAGE 0]\na) Circuito (1)\nb) Circuito (2)\nc) Circuito (3)\nd) Circuito (4)\ne) Circuito (5)", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is d) Circuit (4). In Circuit (4), both lamps are connected in parallel to the battery, which means they will draw the same current from the battery. Since both lamps have the same resistance (as indicated by the same ohmic value), they will produce the same intensity of light. This configuration ensures that both lamps will function as intended, with each producing the same amount of light regardless of whether they are turned on individually or together.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_54", "question": "Uma esfera met\u00e1lica de massa m e carga el\u00e9trica +q descansa sobre um\n piso horizontal isolante, em uma regi\u00e3o em que h\u00e1 um campo el\u00e9trico uniforme e tamb\u00e9m horizontal,\n de intensidade E, conforme mostrado na figura. Em certo instante, com aux\u00edlio de uma barra isolante, a esfera \u00e9 erguida ao longo de uma linha vertical,\n com velocidade constante e contra a a\u00e7\u00e3o da gravidade, a uma altura total h, sem nunca abandonar a regi\u00e3o de campo el\u00e9trico uniforme.\n[IMAGE 0]\nAo longo do movimento descrito, os trabalhos realizados pela for\u00e7a gravitacional e pela for\u00e7a el\u00e9trica sobre a esfera s\u00e3o, respectivamente:\na) mgh e qEh\nb) -mgh e 0\nc) 0 e -qEh\nd) -mgh e -qEh\ne) mgh e 0", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is c) 0 e -qEh. As the esfera descends, it experiences a gravitational force (mgh) acting downwards and an electrical force (qEh) acting horizontally. The work done by gravity is negative (mgh = -mgh), and the work done by the electric force is also negative (qEh = -qEh). Since the work done by gravity is equal to the work done by the electric force, the net work is zero.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_77", "question": "[IMAGE 0]\nO efeito de humor presente nas falas das personagens decorre\na) da quebra de expectativa gerada pela polissemia.\nb) da ambiguidade causada pela anton\u00edmia.\nc) do contraste provocado pela fon\u00e9tica.\nd) do contraste introduzido pela neologia.\ne) do estranhamento devido \u00e0 morfologia.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "d) do contraste introduzido pela neologia.\nExplanation: Neologia introduces new words or phrases into a language, often creating a contrast with the existing vocabulary. In the case of the image, the humor arises from the play on words between 'foco' (a term used in photography) and 'foco' (a term used in psychology to refer to concentration or attention). The unexpected connection between these two unrelated meanings creates the humor.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_80", "question": "Texto para a quest\u00e3o:\n\nPsican\u00e1lise do a\u00e7\u00facar\n\nO a\u00e7\u00facar cristal, ou a\u00e7\u00facar de usina, \nmostra a mais inst\u00e1vel das brancuras: \nquem do Recife sabe direito o quanto, \ne o pouco desse quanto, que ela dura. \nSabe o m\u00ednimo do pouco que o cristal \nse estabiliza cristal sobre o a\u00e7\u00facar, \npor cima do fundo antigo, de mascavo, \ndo mascavo barrento que se incuba; \ne sabe que tudo pode romper o m\u00ednimo \nem que o cristal \u00e9 capaz de censura: \npois o tal fundo mascavo logo aflora \nquer inverno ou ver\u00e3o mele o a\u00e7\u00facar.\n\nS\u00f3 os bangu\u00eas* que-ainda purgam ainda\no a\u00e7\u00facar bruto com barro, de mistura; \n|a usina j\u00e1 n\u00e3o o purga: da inf\u00e2ncia, \nn\u00e3o de depois de adulto, ela o educa; \nem enfermarias, com v\u00e1cuos e turbinas, \nem m\u00e3os de metal de gente ind\u00fastria, \na usina o leva a sublimar em cristal \no pardo do xarope|: n\u00e3o o purga, cura. \nMas como a cana se cria ainda hoje, \nem m\u00e3os de barro de gente agricultura, \no barrento da pr\u00e9-inf\u00e2ncia logo aflora \nquer inverno ou ver\u00e3o mele o a\u00e7\u00facar.\n\nJo\u00e3o Cabral de Melo Neto, A Educa\u00e7\u00e3o pela Pedra.\n\n*bangu\u00ea: engenho de a\u00e7\u00facar primitivo movido a for\u00e7a animal.\n\nObserve o diagrama que mostra, de forma simplificada, o processo de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar.\n[IMAGE 0]\nConsiderando essas informa\u00e7\u00f5es e seu conhecimento sobre separa\u00e7\u00e3o de\n misturas e transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e f\u00edsicas, no demarcado com | no poema, o termo sublimar \u00e9 usado\na) corretamente para mostrar como do l\u00edquido (xarope) \u00e9 extra\u00eddo o cristal de a\u00e7\u00facar atrav\u00e9s do processo de evapora\u00e7\u00e3o do s\u00f3lido e secagem.\nb) em um sentido amplo do processo, j\u00e1 que n\u00e3o corresponde ao que ocorre com o cristal de a\u00e7\u00facar, e sim com o mela\u00e7o, que se separa do xarope.\nc) metaforicamente, j\u00e1 que ocorre a precipita\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar com o cozimento do xarope, que \u00e9 separado por centrifuga\u00e7\u00e3o.\nd) incorretamente, j\u00e1 que a obten\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar a partir do xarope \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica direta que n\u00e3o necessita de processo de separa\u00e7\u00e3o.\ne) em seu sentido literal, j\u00e1 que o a\u00e7\u00facar est\u00e1 na fase s\u00f3lida, no xarope, e passa \u00e0 fase vapor com o cozimento, formando ent\u00e3o cristais de a\u00e7\u00facar puro.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is d) Incorrectly. The term 'sublimar' is used in the context of the diagram, but it is not used in the process of producing sugar. The process of sugar production involves crystallization, not sublimation. Sublimation is a phase transition from solid to gas, and it is not a step in the production of sugar.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_81", "question": "O meme abaixo brinca com conceitos de qu\u00edmica em um jogo popular, cujo objetivo \u00e9 \nque os jogadores descubram o impostor entre os tripulantes de naves e esta\u00e7\u00f5es espaciais. Nele um dos elementos \u00e9\n considerado o impostor por sua caracter\u00edstica qu\u00edmica diferente.\n[IMAGE 0]\nNesse contexto, \u00e9 correto afirmar que o impostor seria o elemento:\na) H, por ser um elemento com grande tend\u00eancia a fazer liga\u00e7\u00e3o covalente em uma fam\u00edlia com tend\u00eancia a fazer liga\u00e7\u00e3o i\u00f4nica.\nb) Na, por ser o \u00fanico que pode ser obtido em sua forma met\u00e1lica, ao contr\u00e1rio dos demais membros da fam\u00edlia, que formam apenas \u00f3xidos.\nc) K, por ter raio at\u00f4mico atipicamente grande, sendo maior do que os elementos abaixo dele na tabela peri\u00f3dica.\nd) Cs, por pertencer \u00e0 fam\u00edlia 2 da tabela peri\u00f3dica, enquanto os demais pertencem \u00e0 1, formando c\u00e1tions +2.\ne) Fr, por reagir violentamente com a \u00e1gua, devido ao seu pequeno raio at\u00f4mico, liberando muito calor, diferentemente dos demais elementos da fam\u00edlia.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is d) Cs, because it belongs to the first period of the periodic table, while the others belong to the second period. This is because the first-period elements have a tendency to form cations with +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +22 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +22 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +2 +22 +2 +2 +2 +2 +2 +22 +2 +2 +2 +2 +22 +2 +22 +2 +2 + + +2 +2 +2 +2 +2 +22 +2 +22 +2 +2 + + +2 +22 +2 +22 +2 +2 + + +2 +22 +2 +22 +2 +2 + + +2 +2 +2 +2 +2 +22 +2 +22 +2 +2 + + +2 +22 +2 +222 + +2 +2 +2 +22 +2 +222 + +2 +2 +2 +22 +2 +222 + +2 +2 +2 +22 +2 +2222 +2 + + +2 +22 +2 +2222 +2 + + +2 +22 +2 +2222 +2 + + +2 +222 +2 + +2 +2 +2 +22 +2222 +2222 +2 + + +2 +222 +2 +2 +2222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222"}
{"question_id": "USP_2021_85", "question": "Observe a representa\u00e7\u00e3o a seguir, em que os c\u00edrculos brancos representam uma esp\u00e9cie qu\u00edmica (mol\u00e9cula ou \u00edon molecular) e os c\u00edrculos coloridos, outra.\n[IMAGE 0]\nEssa representa\u00e7\u00e3o pode ser corretamente associada \u00e0\na) combust\u00e3o de um hidrocarboneto com oxig\u00eanio em fase gasosa.\nb) forma\u00e7\u00e3o de um pol\u00edmero a partir de duas esp\u00e9cies de mon\u00f4meros.\nc) fus\u00e3o de uma mistura de dois sais com aumento da temperatura.\nd) solidifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pura com diminui\u00e7\u00e3o da temperatura.\ne) produ\u00e7\u00e3o de an\u00e9is arom\u00e1ticos em solvente org\u00e2nico.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is b) formation of a polymer from two species of monomers. This is because the image shows two types of molecules (white and colored) connected together, which is indicative of the formation of a polymer from two different monomers.</s>"}
{"question_id": "USP_2021_86", "question": "No fragmento a seguir, o autor explora conceitos qu\u00edmicos na forma de poesia:\n [IMAGE 0]\nSobre os conceitos mencionados, foram feitas as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: \n\nI. A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica mostrada na linha 2 pode ser associada \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de energia, pois corresponde \u00e0 rea\u00e7\u00e3o de fotoss\u00edntese com consumo de g\u00e1s carb\u00f4nico.\n\nII. A equa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica apresentada na linha 6 representa uma rea\u00e7\u00e3o na qual o n\u00famero de oxida\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \u00e9 alterado, sendo associada a corros\u00e3o.\n\nIII. O modelo incompleto referido na linha 7 refere-se ao proposto por Thomson, que identificava a presen\u00e7a de part\u00edculas com carga negativa dentro de uma esfera.\n\nEst\u00e1 correto o que se afirma no(s) item(ns):\na) I, apenas.\nb) II, apenas.\nc) l e lll, apenas.\nd) II e III, apenas.\ne) I, II e III.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is e) I, II and III. The author's statements in the image are correct in associating the equations with energy release (photosynthesis), alteration of oxidation number (corrosion), and the Thomson model (presence of negatively charged particles).</s>"}
{"question_id": "USP_2021_89", "question": "Em aqu\u00e1rios de \u00e1gua marinha, \u00e9 comum o uso do equipamento chamado \"Skimmer\", aparato em\n que a \u00e1gua recebe uma torrente de bolhas de ar, como representado na figura, levando a mat\u00e9ria org\u00e2nica at\u00e9 a superf\u00edcie, onde pode ser removida. Essa mat\u00e9ria org\u00e2nica\n eliminada \u00e9 composta por mol\u00e9culas org\u00e2nicas com parte apolar e parte polar, enquanto as bolhas formadas t\u00eam car\u00e1ter apolar. Esse aparelho, no entanto, tem rendimento muito menor em aqu\u00e1rios de \u00e1gua doce (retira menos quantidade de material org\u00e2nico por per\u00edodo de uso).\n[IMAGE 0]\nConsiderando que todas as outras condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mantidas, o menor rendimento desse aparato em \u00e1gua doce do que em \u00e1gua salgada pode ser explicado porque\na) a polaridade da mol\u00e9cula de \u00e1gua na \u00e1gua doce \u00e9 maior do que na \u00e1gua salgada, tornando as partes apolares das mol\u00e9culas org\u00e2nicas mais sol\u00faveis.\nb) a menor concentra\u00e7\u00e3o de sais na \u00e1gua doce torna as regi\u00f5es apolares das mol\u00e9culas org\u00e2nicas mais sol\u00faveis do que na \u00e1gua salgada, prejudicando a intera\u00e7\u00e3o com as bolhas de ar.\nc) a \u00e1gua doce \u00e9 mais polar do que \u00e1gua salgada por ser mais concentrada em mol\u00e9culas polares como a do a\u00e7\u00facar, levando as partes polares das mol\u00e9culas org\u00e2nicas a interagir mais com a \u00e1gua doce.\nd) a reatividade de mat\u00e9ria org\u00e2nica em \u00e1gua salgada \u00e9 maior do que em \u00e1gua doce, fazendo com que exista uma menor quantidade de material dissolvido para intera\u00e7\u00e3o com as bolhas de ar.\ne) a concentra\u00e7\u00e3o de sais na \u00e1gua marinha \u00e9 maior, o que torna as partes apolares das mol\u00e9culas org\u00e2nicas mais propensas a interagir com os sais dissolvidos, promovendo menor intera\u00e7\u00e3o com as bolhas de ar.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is c) a) a\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1\u00e1"}
{"question_id": "USP_2021_9", "question": "[IMAGE 0]\nNa figura, os segmentos AC e DE s\u00e3o paralelos entre si e perpendiculares ao segmento CD;\n o ponto B pertence ao segmento AC; F \u00e9 o ponto m\u00e9dio do segmento AB e ABE \u00e9 um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero.\n Al\u00e9m disso, o segmento BC mede 10 unidades de comprimento e o segmento AE mede 6 unidades de comprimento.\n A medida do segmento DF, em unidades de comprimento, \u00e9 igual a\na) 14.\nb) 15.\nc) 16.\nd) 17.\ne) 18.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The segment DF is the midpoint between points B and C. Since B is on the segment AC and C is on the segment DE, DF is the intersection of these two segments. Since AC and DE are parallel, DF is also parallel to both. The length of DF is half of the length of the rectangle, which is 10 units. Therefore, DF is 50 units long.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_1", "question": "Note e adote: \nPopula\u00e7\u00e3o de tr\u00eas regi\u00f5es brasileiras: Norte = 18 milh\u00f5es; Nordeste = 58 \nmilh\u00f5es; Centro-Oeste = 17 milh\u00f5es.\nA defici\u00eancia na enzima G6PD \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o recessiva ligada \nao cromossomo X, que pode ser diagnosticada no teste do \npezinho expandido. Pessoas com defici\u00eancia nesta enzima s\u00e3o \nsuscet\u00edveis  \u00e0  anemia  hemol\u00edtica  ao  serem  expostas  \u00e0 \ncloroquina ou primaquina, drogas amplamente prescritas por \nm\u00e9dicos no tratamento da mal\u00e1ria. No Brasil, a preval\u00eancia de \ndefici\u00eancia em G6PD na popula\u00e7\u00e3o geral varia de acordo com \nas \u00e1reas mostradas no mapa: \n [IMAGE 0] \nDombrowski, J G et al. (2017), Malar J, 16:253, doi:10.1186/s12936-017-\n1889-6 e Monteiro, W M et al. (2014), Mem Inst Oswaldo Cruz, 109:5, 553-\n568, doi:10.1590/0074-0276140123. Adaptados. \nIndique a afirma\u00e7\u00e3o correta sobre a seguran\u00e7a da prescri\u00e7\u00e3o \nde cloroquina nesse contexto.\na) N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio fazer o teste do pezinho expandido em \nfilhos  de  casais  da  regi\u00e3o  Nordeste  do  Brasil  que \napresentem defici\u00eancia da G6PD, j\u00e1 que menos de 3% dos \ntestes ser\u00e3o positivos.\nb)  Aproximadamente  8,5  milh\u00f5es  de  pessoas  da  regi\u00e3o \nCentro-Oeste do Brasil t\u00eam somente um alelo recessivo \npara a defici\u00eancia em G6PD, sendo assintom\u00e1ticas.\nc) Cerca de 900 mil pessoas da regi\u00e3o Norte do Brasil podem \ndesenvolver anemia hemol\u00edtica devido ao tratamento com \ncloroquina, sendo a maioria do sexo masculino.\nd) Descendentes de casais que n\u00e3o apresentam defici\u00eancia \nem G6PD t\u00eam mais de 25% de chance de possu\u00edrem o alelo \nrecessivo e podem ser tratados com cloroquina em \u00e1reas \nonde a mal\u00e1ria n\u00e3o seja end\u00eamica.\ne) Os pacientes do sexo masculino devem ser investigados \nquanto  \u00e0  presen\u00e7a  de  anemia  hemol\u00edtica  na  fam\u00edlia \npaterna  caso  vivam  em  regi\u00f5es  onde  a  mal\u00e1ria  \u00e9 \nend\u00eamica.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) Descendentes de casais que n\u00e3o apresentam defici\u00eancia G6PD t\u00eamem more de 25% de  chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance chance"}
{"question_id": "USP_2022_10", "question": "O gr\u00e1fico mostra linhas de tend\u00eancia de cinco par\u00e2metros da \n\u00e1gua (eixo y), medidos por pesquisadores, durante os est\u00e1gios \niniciais do processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o de uma lagoa, a partir do \nmomento em que come\u00e7ou a haver aporte de esgoto n\u00e3o \ntratado  e  antes  de  haver  a  estabiliza\u00e7\u00e3o  do  sistema. \nEntretanto,  os  t\u00e9cnicos  da  companhia  de  saneamento \nnotaram que nem todas as tend\u00eancias mostradas no gr\u00e1fico \nest\u00e3o corretas. \n [IMAGE 0]\nS\u00e3o corretas apenas as linhas de tend\u00eancia representadas em\na) 1, 2 e 3.\nb) 1, 2 e 4.\nc) 2, 3 e 5.\nd) 2, 4 e 5.\ne) 3, 4 e 5.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "A) 1, 2 e 3. As linhas representam aporte de esgoto non-tratado, concentra\u00e7\u00e3o de compostos nitrogenados, e o n\u00famero de esp\u00e9cies em geral. Aproximadamente, as linhas 1, 2, and 3 most accurately represent these parameters.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_11", "question": "O gr\u00e1fico representa a propor\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas em diferentes \nfases do ciclo celular de dois tecidos humanos (1 e 2), bem \ncomo o efeito do tratamento do tecido 2 com uma subst\u00e2ncia \nque afeta a divis\u00e3o celular: \n [IMAGE 0]\nOs  tecidos  1  e  2  e  uma  aplica\u00e7\u00e3o  m\u00e9dica  do  efeito  do \ntratamento s\u00e3o, respectivamente:\na) muscular, tumoral e quimioterapia.\nb) \u00f3sseo, ovariano e fertiliza\u00e7\u00e3o in vitro.\nc) nervoso, tumoral e transplante.\nd) epitelial, \u00f3sseo e transfus\u00e3o sangu\u00ednea.\ne) tumoral, nervoso e radioterapia.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is e) tumoral, nervous and radiotherapy. The graph shows that Tecido 1 is predominantly epitelial, Tecido 2 is predominantly nervous, and Tecido 2 after treatment is predominantly tumoral, nervous, and radiotherapy.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_12", "question": "Analise o esquema e as estruturas (X, Y e Z) da planta para \ncompletar a frase a seguir. \n [IMAGE 0]\n\u00c0s 14h de um dia ensolarado, em condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas \u00f3timas, a \nestrutura identificada por _I_ encontra-se _II_, possibilitando \na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo e entrada de CO , que \u00e9 utilizado \n2\npela  estrutura  representada  por  _III_  para  realiza\u00e7\u00e3o  da \nfotoss\u00edntese. \nAs lacunas I, II e III podem ser preenchidas corretamente por: \na) I-Z, II-aberta, III-Y\nb) I-Z, II-fechada, III-X\nc) I-Y, II-vazia, III-X\nd) I-X, II-cheia, III-Z\ne) I-X, II-vazia, III-Y", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is d) I-X, II-cheia, III-Z. This is because the plant's roots (I) absorb water (X) from the soil, which is then used by the chloroplasts (III) in the plant cells for photosynthesis. The stomata (II) in the leaves allow for the exchange of gases, facilitating the process.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_13", "question": "O esquema a seguir representa o aparecimento de bact\u00e9rias \nmutantes em uma col\u00f4nia e o resultado de sua exposi\u00e7\u00e3o a \nquatro diferentes condi\u00e7\u00f5es de cultura: \n [IMAGE 0]\nDispon\u00edvel em https://edepot.wur.nl/376546/. Adaptado. \nAssinale a alternativa com a rela\u00e7\u00e3o correta entre as muta\u00e7\u00f5es \ne as condi\u00e7\u00f5es de cultura.\na)  A  muta\u00e7\u00e3o  X  inativa  os  transportadores  de  glicose,  e  a \ncondi\u00e7\u00e3o I tem esse a\u00e7\u00facar como fonte exclusiva de carbono.\nb)  A  muta\u00e7\u00e3o  X  promove  melhor  efici\u00eancia  do  equil\u00edbrio \nosm\u00f3tico, e a condi\u00e7\u00e3o III tem alta salinidade.\nc) A muta\u00e7\u00e3o Y confere resist\u00eancia ao antibi\u00f3tico penicilina, e \no meio de cultura da condi\u00e7\u00e3o II cont\u00e9m esse antibi\u00f3tico.\nd)  As  muta\u00e7\u00f5es  X  e  Y  conferem  vantagem  adaptativa  \u00e0s \nbact\u00e9rias na condi\u00e7\u00e3o IV.\ne) A frequ\u00eancia de novas muta\u00e7\u00f5es ser\u00e1 maior na condi\u00e7\u00e3o IV.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is d) As mutations X and Y confer adaptive advantage to the bacteria in condition IV. This is because the image shows that condition IV has the highest number of mutations, indicating a higher frequency of new mutations. Additionally, the image does not show any direct relationship between the mutations and the specific conditions, so options a and e are incorrect. Option b is also incorrect because the image does not show that the mutation X promotes better osmotic balance, and option c) is incorrect because the image does not show that mutation Y confers resistance to penicin, but rather that the medium of culture in condition II contains penicillin.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_14", "question": "O quadrinho a seguir mostra uma par\u00f3dia entre situa\u00e7\u00f5es \ncotidianas e descobertas cient\u00edficas. \n [IMAGE 0] \nQuais feitos cient\u00edficos de Mendeleev, de Watson e Crick e de \nThomson est\u00e3o relacionados com o quadrinho?\na)  Proposi\u00e7\u00e3o  de  um  modelo  at\u00f4mico,  descoberta  da \nestrutura dos pol\u00edmeros, descoberta da radioatividade.\nb)  Organiza\u00e7\u00e3o  dos  elementos  qu\u00edmicos  em  uma  Tabela \nPeri\u00f3dica, descoberta da estrutura do DNA, proposi\u00e7\u00e3o de \num modelo at\u00f4mico.\nc)  Compreens\u00e3o  da  reatividade  dos  elementos  qu\u00edmicos, \nrepresenta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica dos elementos, descoberta das \nintera\u00e7\u00f5es moleculares.\nd)  Defini\u00e7\u00e3o  de  entalpia,  representa\u00e7\u00e3o  simb\u00f3lica  dos \nelementos, caracteriza\u00e7\u00e3o e propriedades dos coloides.\ne)  Balanceamento  de  equa\u00e7\u00f5es  qu\u00edmicas,  descoberta  da \npilha, organiza\u00e7\u00e3o dos elementos qu\u00edmicos em uma Tabela \nPeri\u00f3dica.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The comic seems to be a humorous take on the scientific achievements of Mendeleev, Watson, and Crick, and Thomson. Mendeleev's discovery of the periodic table is represented by the table setting, where elements are organized. Watson and Crick's discovery of DNA is depicted by the DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA DNA"}
{"question_id": "USP_2022_16", "question": "A figura sintetiza, de forma simplificada, a varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o \nsangu\u00ednea (mmHg), da velocidade de circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea \n(cm/s) e da \u00e1rea total (cm2) em rela\u00e7\u00e3o aos diversos tipos de \nvasos  do  sistema  sangu\u00edneo  humano  (art\u00e9rias,  arter\u00edolas, \ncapilares, v\u00eanulas e veias): \n [IMAGE 0] \nCom base na figura, \u00e9 correto afirmar que\na)  a  velocidade  aumenta  nas  v\u00eanulas,  o  que  permite  \u00e0s \nhemoglobinas descarregarem o O . \n2\nb) a press\u00e3o sangu\u00ednea cai nos capilares, v\u00eanulas e veias pela \npresen\u00e7a de v\u00e1lvulas nesses vasos.\nc)  a  press\u00e3o  diminui  a  partir  dos  capilares,  o  que  evita \nacidentes vasculares em vasos menores.\nd) a \u00e1rea aumenta na regi\u00e3o dos capilares, o que permite \nmaior efici\u00eancia nas trocas gasosas.\ne) a velocidade \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 \u00e1rea por conta \ndo batimento sist\u00f3lico do cora\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is c) a) a  press\u00e3o  diminui  a  partir  dos  capilares,  o  que  evita \nacidentes vasculares em vasos menores. This is because, as the pressure decreases in the capillaries, it reduces the risk of microcirculation, which is a common cause of vascular accidents in small vessels.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_30", "question": "Atualmente, no Brasil, coexistem dois sistemas de placas de \nidentifica\u00e7\u00e3o  de  autom\u00f3veis:  o  padr\u00e3o  Mercosul  (o  mais \nrecente) e aquele que se iniciou em 1990 (o sistema anterior, \nusado  ainda  pela  maioria  dos  carros  em  circula\u00e7\u00e3o).  No \nsistema anterior, utilizavam-se 3 letras (em um alfabeto de 26 \nletras)  seguidas  de  4  algarismos  (de  0  a  9).  No  padr\u00e3o \nMercosul adotado no Brasil para autom\u00f3veis, s\u00e3o usadas 4 \nletras e 3 algarismos, com 3 letras nas primeiras 3 posi\u00e7\u00f5es e \na quarta letra na quinta posi\u00e7\u00e3o, podendo haver repeti\u00e7\u00f5es de \nletras ou de n\u00fameros. A figura ilustra os dois tipos de placas. \n [IMAGE 0] \nDessa forma, o n\u00famero de placas poss\u00edveis do padr\u00e3o Mercosul \nbrasileiro de autom\u00f3veis \u00e9 maior do que o do sistema anterior em\na) 1,5 vezes.\nb) 2 vezes.\nc) 2,6 vezes.\nd) 2,8 vezes.\ne) 3 vezes.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is c) 2,6 times. The reason is that the Mercosul system allows for 4 letters followed by 3 numbers, and the system anterior allows for 3 letters followed by 4 numbers. The number of possible combinations for the Mercosul system is 4 letters x 3 numbers = 12, while for the system anterior it is 3 letters x 4 numbers numbers = 12. Since 12 is less than 12, the number of possible combinations for the Mercosul system is greater than that of the system anterior.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_37", "question": "A figura mostra um quadrado e um c\u00edrculo, ambos com centro no \nponto \ud835\udc42. O quadrado tem lado medindo 1 unidade de medida \n(u.m.) e o c\u00edrculo tem raio igual a 2 u.m. O ponto \ud835\udc34 est\u00e1 sobre o \ncontorno do quadrado, o ponto \ud835\udc35 est\u00e1 sobre o contorno do c\u00edrculo, \ne o segmento \ud835\udc34\ud835\udc35 tem tamanho 2 u.m. \n [IMAGE 0] \nQuando o \u00e2ngulo \ud835\udf03 = \ud835\udc34\ud835\udc42\ud835\udc35 for m\u00e1ximo, seu cosseno ser\u00e1:\na)   1/8\nb)   1/4\nc)   1/2\nd)   \u221a2/2\ne)   \u221a3/2", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The maximum cosine of the angle \ud835\udf03 = \ud835\udc34\ud835\udc42\ud835\udc35 is 1/2. Therefore, the correct option is:\nc)   1/2</s>"}
{"question_id": "USP_2022_39", "question": "Quatro  tanques  cil\u00edndricos  s\u00e3o  vistos  de  cima  (em  planta \nbaixa) conforme a figura. Todos t\u00eam 10 m de raio e seus \ncentros  se  posicionam  em  v\u00e9rtices  dos  dois  quadrados \ntracejados adjacentes, ambos com 30 m de lado. Uma fita de \nisolamento, esticada e paralela ao solo, envolve os 4 tanques, \ndando uma volta completa (linha em laranja na figura). \n [IMAGE 0] \nO comprimento da fita, em metros, \u00e9:\na) 20\ud835\udf0b +30(3 +\u221a2)\nb) 20\ud835\udf0b +30(4+\u221a2)\nc) 25\ud835\udf0b +15(4+\u221a2)\nd) 25\ud835\udf0b +30(4+\u221a2)\ne) 25\ud835\udf0b +30(4 +2\u221a2)", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is b) 20\ud835\udf0b +30(4+\u221a2). This is because the sum of the radii of the four circles is 40 meters, and when you add this to the length of the two adjacent squares, which is 30 meters each, you get 60 meters. The formula 20\ud835\udf0b + 30(4+\u221a2) represents the sum of the radii of the circles and the length of the two squares, which equals 60 meters.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_4", "question": "[IMAGE 0]\nDispon\u00edvel em http://www.malvados.com.br/. \nConsiderando a ironia da tirinha, \u00e9 poss\u00edvel inferir que\na) o servi\u00e7o de transporte p\u00fablico \u00e9 gerido pelo Estado.\nb) a qualidade do transporte \u00e9 uma forma de puni\u00e7\u00e3o.\nc) os respons\u00e1veis pelo transporte s\u00e3o punidos no Brasil.\nd) o brasileiro \u00e9 um povo que tolera a criminalidade.\ne) o transporte p\u00fablico \u00e9 respons\u00e1vel pela mobilidade urbana.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "c) os respons\u00e1veis pelo transporte s\u00e3o punished in Brazil. The irony lies in the fact that the statement is true, as the Brazilian government has historically been criticized for its inefficiencies and corruption in the public transportation sector, leading to various forms of punishment for those responsible.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_41", "question": "A  quantidade  de  bact\u00e9rias  em  um  l\u00edquido  \u00e9  diretamente \nproporcional \u00e0 medida da turbidez desse l\u00edquido. O gr\u00e1fico \nmostra, em escala logar\u00edtmica, o crescimento da turbidez \ud835\udc65 de \num l\u00edquido ao longo do tempo \ud835\udc61 (medido em minutos), isto \u00e9, \nmostra log10(\ud835\udc65) em fun\u00e7\u00e3o de \ud835\udc61. Os dados foram coletados de \n30 em 30 minutos, e uma curva de interpola\u00e7\u00e3o foi obtida \npara inferir valores intermedi\u00e1rios. \n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://fankhauserblog.wordpress.com/. \nCom  base  no  gr\u00e1fico,  em  quantas  vezes  a  popula\u00e7\u00e3o  de \nbact\u00e9rias aumentou, do instante \ud835\udc610  para o instante \ud835\udc611 ?\na) 2\nb) 4\nc) 5\nd) 10\ne) 100", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The population of bacteria increases from the instant \ud835\udc610 to the instant \ud835\udc611. To determine the number of times the population increased, we can count the number of points on the curve between these two instants. There are three points: one at \ud835\udc610, one at \ud835\udc611, and one at \ud835\udc51\ud835\udc611. Therefore, the population of bacteria increased 3 times. The correct answer is c) 5.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_42", "question": "[IMAGE 0]\nFatbergs  are  a \ngrowing scourge infesting \ncities around the world\u2014\nsome are more than 800 \nfeet long and weigh more \nthan  four  humpback \nwhales. These gross globs, \nwhich  can  cause  sewer \nsystems to block up and even overflow, have been plaguing the \nU.S., Great Britain and Australia for the past decade, forcing \ngovernments and utilities companies to send workers down into \nthe sewers armed with water hoses, vacuums and scrapers with \nthe unenviable task of prying them loose. \n\"It is hard not to think of [fatbergs] as a tangible symbol of the \nway we live now, the ultimate product of our disposable, out of \nsight, out of mind culture,\" wrote journalist Tim Adams in The \nGuardian.  \nAt their core, fatbergs are the accumulation of oil and grease \nthat's been poured down the drain, congealing around flushed \nnonbiological waste like tampons, condoms and baby wipes. \nWhen fat sticks to the side of sewage pipes, the wipes and other \ndetritus get stuck, accumulating layer upon layer of gunk in a sort \nof slimy snowball effect. \nFatbergs also collect other kinds of debris\u2014London fatbergs \nhave been cracked open to reveal pens, false teeth and even \nwatches. \nRestaurants are a big contributor to fatbergs: Thames Water, \nthe London utilities company, found nine out of 10 fast-food \neateries lacked adequate grease traps to stop fat from entering \nthe  sewers.  Homeowners  also  contribute  to  the  problem  by \npouring grease and fat down the sink. \nEven  though  its  component  materials  are  soft,  fatbergs \nthemselves can be tough as rocks. Researchers have found a host \nof dangerous bacteria in fatbergs, including listeria and e.coli. \nFatbergs are notorious for their fetid smell, which can make \neven the hardiest sewer workers gag, and chipping away at one \ncan release noxious gases.  \nThe key to fatberg prevention is remembering the four Ps: \nPee, poo, puke and (toilet) paper are the only things that should \nbe flushed. \nNewsweek, 14 March, 2019. Adaptado.\nO texto informa que, na opini\u00e3o do jornalista Tim Adams, os \nfatbergs\na) integram a paisagem londrina, causando impacto em raz\u00e3o \nde suas dimens\u00f5es.\nb)  constituem  representa\u00e7\u00e3o  real  dos  h\u00e1bitos  humanos \natuais.\nc) simbolizam  aspectos  culturais  submetidos  a  an\u00e1lises \nracionais.\nd) desafiam o repert\u00f3rio tecnol\u00f3gico da engenharia de \u00e1guas.\ne) demonstram incentivo para que moradores consolidem \nseus costumes.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is c) sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim sim"}
{"question_id": "USP_2022_43", "question": "[IMAGE 0]\nFatbergs  are  a \ngrowing scourge infesting \ncities around the world\u2014\nsome are more than 800 \nfeet long and weigh more \nthan  four  humpback \nwhales. These gross globs, \nwhich  can  cause  sewer \nsystems to block up and even overflow, have been plaguing the \nU.S., Great Britain and Australia for the past decade, forcing \ngovernments and utilities companies to send workers down into \nthe sewers armed with water hoses, vacuums and scrapers with \nthe unenviable task of prying them loose. \n\"It is hard not to think of [fatbergs] as a tangible symbol of the \nway we live now, the ultimate product of our disposable, out of \nsight, out of mind culture,\" wrote journalist Tim Adams in The \nGuardian.  \nAt their core, fatbergs are the accumulation of oil and grease \nthat's been poured down the drain, congealing around flushed \nnonbiological waste like tampons, condoms and baby wipes. \nWhen fat sticks to the side of sewage pipes, the wipes and other \ndetritus get stuck, accumulating layer upon layer of gunk in a sort \nof slimy snowball effect. \nFatbergs also collect other kinds of debris\u2014London fatbergs \nhave been cracked open to reveal pens, false teeth and even \nwatches. \nRestaurants are a big contributor to fatbergs: Thames Water, \nthe London utilities company, found nine out of 10 fast-food \neateries lacked adequate grease traps to stop fat from entering \nthe  sewers.  Homeowners  also  contribute  to  the  problem  by \npouring grease and fat down the sink. \nEven  though  its  component  materials  are  soft,  fatbergs \nthemselves can be tough as rocks. Researchers have found a host \nof dangerous bacteria in fatbergs, including listeria and e.coli. \nFatbergs are notorious for their fetid smell, which can make \neven the hardiest sewer workers gag, and chipping away at one \ncan release noxious gases.  \nThe key to fatberg prevention is remembering the four Ps: \nPee, poo, puke and (toilet) paper are the only things that should \nbe flushed. \nNewsweek, 14 March, 2019. Adaptado.\nDe acordo com o texto, o processo de bloqueio do fluxo de \nesgoto, provocado pelos fatbergs, ocorre\na) por falha no sistema de limpeza das galerias a cargo das \nprefeituras.\nb) por conta do di\u00e2metro estreito dos canos antigos.\nc) pela solidifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na tubula\u00e7\u00e3o, em virtude das \nbaixas temperaturas.\nd) pela ader\u00eancia da gordura e outros detritos nas laterais da \ntubula\u00e7\u00e3o.\ne) pelo descolamento de placas de concreto dentro da rede \nde abastecimento de \u00e1gua.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) By adher adherence and other debris in the sewer pipes. Fatbergs form when oil and grease accumulate and stick to the sides of sewer pipes, causing other detritus to get stuck and accumulate.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_44", "question": "[IMAGE 0]\nFatbergs  are  a \ngrowing scourge infesting \ncities around the world\u2014\nsome are more than 800 \nfeet long and weigh more \nthan  four  humpback \nwhales. These gross globs, \nwhich  can  cause  sewer \nsystems to block up and even overflow, have been plaguing the \nU.S., Great Britain and Australia for the past decade, forcing \ngovernments and utilities companies to send workers down into \nthe sewers armed with water hoses, vacuums and scrapers with \nthe unenviable task of prying them loose. \n\"It is hard not to think of [fatbergs] as a tangible symbol of the \nway we live now, the ultimate product of our disposable, out of \nsight, out of mind culture,\" wrote journalist Tim Adams in The \nGuardian.  \nAt their core, fatbergs are the accumulation of oil and grease \nthat's been poured down the drain, congealing around flushed \nnonbiological waste like tampons, condoms and baby wipes. \nWhen fat sticks to the side of sewage pipes, the wipes and other \ndetritus get stuck, accumulating layer upon layer of gunk in a sort \nof slimy snowball effect. \nFatbergs also collect other kinds of debris\u2014London fatbergs \nhave been cracked open to reveal pens, false teeth and even \nwatches. \nRestaurants are a big contributor to fatbergs: Thames Water, \nthe London utilities company, found nine out of 10 fast-food \neateries lacked adequate grease traps to stop fat from entering \nthe  sewers.  Homeowners  also  contribute  to  the  problem  by \npouring grease and fat down the sink. \nEven  though  its  component  materials  are  soft,  fatbergs \nthemselves can be tough as rocks. Researchers have found a host \nof dangerous bacteria in fatbergs, including listeria and e.coli. \nFatbergs are notorious for their fetid smell, which can make \neven the hardiest sewer workers gag, and chipping away at one \ncan release noxious gases.  \nThe key to fatberg prevention is remembering the four Ps: \nPee, poo, puke and (toilet) paper are the only things that should \nbe flushed. \nNewsweek, 14 March, 2019. Adaptado.\nConsiderado o contexto, os quatro elementos associados \u00e0 \npreven\u00e7\u00e3o dos fatbergs t\u00eam em comum o fato de\na) conterem pouca gordura.\nb) ocorrerem em quantidade reduzida.\nc) serem considerados mat\u00e9ria org\u00e2nica.\nd) terem sua frequ\u00eancia controlada.\ne) estarem livres de bact\u00e9rias.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is a) ocorrerem em quantidade reduzida. This is because the key to preventing fatbergs is to remember the four Ps, which emphasize reducing the amount of fat and grease being flushed down the drain.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_49", "question": "[IMAGE 0]\nConsiderando  os  elementos  visuais  e  verbais  da  figura,  \u00e9 \nposs\u00edvel interpretar a fala da mulher como\na) sinal  da  sua  insatisfa\u00e7\u00e3o  com  o  local  escolhido para o \nencontro.\nb) sentimento de inferioridade, por n\u00e3o possuir um telefone \ncelular.\nc) constata\u00e7\u00e3o de que rela\u00e7\u00f5es pessoais acarretam exclus\u00e3o \ndas redes sociais.\nd) resposta aos apelos pela troca equitativa de informa\u00e7\u00f5es.\ne) express\u00e3o  sarc\u00e1stica  em  protesto  pela  aus\u00eancia  de \ninterlocu\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "d) resposta aos apelos pela troca equitativa de informa\u00e7\u00f5es. The woman's comment seems to be a playful or sarcastic remark about the man's lack of a phone, possibly hinting at the idea that he doesn't share information as freely as she does.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_5", "question": "O gr\u00e1fico mostra dados coletados na cidade do Rio de Janeiro, \nentre fevereiro e abril de 2020, per\u00edodo que inclui o in\u00edcio das \nmedidas  de  restri\u00e7\u00e3o  de  circula\u00e7\u00e3o  na  cidade  por  causa  da \npandemia  de  COVID-19.  Para  cada  dia,  representado  por  um \ns\u00edmbolo no gr\u00e1fico, foram coletadas duas grandezas: uma m\u00e9dia \nda energia de vibra\u00e7\u00e3o s\u00edsmica durante o dia (na abscissa) e o \u00edndice \n\ud835\udc39 (na ordenada), que \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o de pessoas que saiu de casa \nalguma vez naquele dia. A energia s\u00edsmica m\u00e9dia foi medida em \n(nm/s)2 na faixa de frequ\u00eancias que tem causas humanas. Os \ntri\u00e2ngulos  representam  domingos  e  feriados;  os  quadrados \nreferem-se aos s\u00e1bados; e os c\u00edrculos correspondem aos dias \u00fateis \nda semana. Para cada um desses subconjuntos de dados, uma reta \nm\u00e9dia foi obtida, expressando a rela\u00e7\u00e3o aproximada entre as duas \ngrandezas medidas. \n [IMAGE 0]\nDias, F L et al. (2020), Geophysical Research Letters, 47:16, \ndoi:10.1029/2020GL088748. Adaptado. \nSobre o estudo descrito, o que \u00e9 poss\u00edvel inferir a partir dos dados \napresentados?\na)  Em  nenhum  s\u00e1bado,  a  energia  s\u00edsmica  m\u00e9dia  registrada \nsuperou 380 (nm/s)2.\nb) Em todos os dias \u00fateis da semana, pelo menos 20% das pessoas \npermaneceram o tempo todo em casa.\nc) Em alguns dos dias de domingo ou feriado, a energia s\u00edsmica \nm\u00e9dia foi maior do que 600 (nm/s)2.\nd) Em dias \u00fateis da semana, a energia s\u00edsmica m\u00e9dia foi maior ou \nigual do que em s\u00e1bados, domingos e feriados, para o mesmo \nn\u00famero de pessoas que saiu de casa em um dia.\ne)  Aos  s\u00e1bados,  uma  medi\u00e7\u00e3o  de  energia  s\u00edsmica  m\u00e9dia  de \n190 (nm/s)2 indica que mais de 60% das pessoas sa\u00edram de casa \nnesse dia.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is c) In some Sundays, the energy seismic mean was greater than 6000 (nm/s)2. This can be observed in the graph where the energy seismica \ud835\udc10\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ud835\udc10\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ud835\udc10\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ufffd\ud835\udc10\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ud835\udc10\ufffd\ufffd\ufffd"}
{"question_id": "USP_2022_52", "question": "Uma bola de bilhar vermelha est\u00e1 inicialmente em repouso a \n40 cm de duas das bordas (lateral e superior da figura) de uma \nmesa de bilhar, como mostra a figura. Uma bola branca de \nmesma massa e tamanho \u00e9 lan\u00e7ada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 vermelha \ncom velocidade \ud835\udc63\u20d70  paralela \u00e0 borda lateral. \nAs duas bolas colidem e, algum tempo depois, a bola vermelha \nest\u00e1 prestes a cair na ca\u00e7apa posicionada na jun\u00e7\u00e3o das duas \nbordas.  No  mesmo  instante,  a  bola  branca  toca  a  borda \nsuperior  da  mesa  a  uma  dist\u00e2ncia  d  da  bola  vermelha, \nconforme figura. \n [IMAGE 0]\nO valor de d \u00e9 aproximadamente:\na) 20 cm\nb) 40 cm\nc) 60 cm\nd) 80 cm\ne) 100 cm \nNote e adote:\nDespreze efeitos dissipativos (como deslizamentos com atrito) e considere a \ncolis\u00e3o entre as bolas como sendo perfeitamente el\u00e1stica. \nConsidere que o di\u00e2metro das bolas seja muito menor que as dist\u00e2ncias \nmencionadas e que n\u00e3o ocorram outras colis\u00f5es intermedi\u00e1rias.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is b) 40 cm. The distance d represents the distance between the two points where the two balls collide. Since the ball is launched parallel to the lateral edge of the table and the ball is launched from the edge of the table, the distance d is the sum of the distance the ball is launched from the edge and the distance it travels before colliding with the other ball.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_53", "question": "Note e adote: Despreze efeitos de atrito, Acelera\u00e7\u00e3o da gravidade: g = 10 m/s^2\n [IMAGE 0]\nConsidere  a  situa\u00e7\u00e3o  indi-\ncada na figura, em que um \nmotor, com o aux\u00edlio de uma \npolia,  ergue  verticalmente \numa caixa de massa 12 kg. A \ncaixa cont\u00e9m materiais fr\u00e1-\ngeis e deve ser erguida com \nvelocidade constante. Qual \u00e9 \na magnitude da for\u00e7a vertical \nque  o  motor  deve  exercer \npara realizar a tarefa?\na) 0N\nb) 30 N\nc) 60 N\nd) 120 N\ne) 240 N", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The motor needs to exert a force to lift the box. The weight of the box is 12 kg. Using the formula F = m * g, where F is the force, m is the mass, and g is the acceleration due to gravity, we can calculate the force required. F = 12 kg * 10 m/s^2 = 1120 N. Therefore, the correct answer is d) 1120 N.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_54", "question": "Note e adote: \nO campo magn\u00e9tico produzido por um fio muito longo transportando uma \ncorrente de valor I tem m\u00f3dulo aproximadamente dado por \u03bc0 I/2\u03c0r, sendo r a \ndist\u00e2ncia do fio at\u00e9 o ponto e \u03bc0  corresponde a constante de permeabilidade \nmagn\u00e9tica.\nDois  fios  muito  longos  transportam,  cada  um  deles,  uma \ncorrente  el\u00e9trica  de  intensidade  I,  conforme  indicado  na \nfigura. Uma part\u00edcula de carga +Q, situada a uma dist\u00e2ncia R \nde cada um dos fios, move-se com velocidade constante ao \nlongo da dire\u00e7\u00e3o z. \n [IMAGE 0] \nO m\u00f3dulo e sentido da for\u00e7a magn\u00e9tica atuando sobre a carga \ndevido ao campo magn\u00e9tico produzido pelos fios s\u00e3o dados por:\na) 0\nb) Q\u03bc0I/\u03c0R e aponta na dire\u00e7\u00e3o \u2212y\nc) Q\u03bc0I/\u03c0R e aponta na dire\u00e7\u00e3o y\nd) Q\u03bc0I/\u03c0R e aponta na dire\u00e7\u00e3o \u2212x\ne) Q\u03bc0I/\u03c0R e aponta na dire\u00e7\u00e3o x", "ground_truth": null, "predicted_answer": "The correct option is c) Q\u03bc0I/\u03c0R and it points in the direction y. This is because the force on the charge due to the magnetic field produced by the two long wires is given by the formula Q\u03bc0I/\u03c0R, and the direction of this force is the direction of the magnetic field, which is in the y-direction.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_55", "question": "Um componente eletr\u00f4nico tem curva caracter\u00edstica mostrada no \ngr\u00e1fico a seguir: \n [IMAGE 0] \nA resist\u00eancia el\u00e9trica do componente na regi\u00e3o em que ele se \ncomporta como um resistor \u00f4hmico vale aproximadamente:\na) 0,4 \u03a9\nb) 0,6 \u03a9\nc) 0,8 \u03a9\nd) 1,0 \u03a9\ne) 1,2 \u03a9", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "A) 0,4 \u03a9. The characteristic curve of a resistor \u00f4hmico is a straight line with a negative slope. In the graph, the line starts from the y-axis and moves downwards, indicating a decrease in resistance as the current increases. This behavior is characteristic of a resistor \u00f4hmico. The slope of the line is the reciprocal of the resistance, so as the resistance decreases, the slope increases. The line in the graph is closest to a straight line with a negative slope, which corresponds to a resistance of approximately 0,4 \u03a9.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_56", "question": "Note e adote:\nDespreze a resist\u00eancia do ar. \nAcelera\u00e7\u00e3o da gravidade: g = 10 m/s^2.\nO  canh\u00e3o  de  Newton,  esquematizado  na  figura,  \u00e9  um \nexperimento  mental  imaginado  por  Isaac  Newton  para \nmostrar que sua lei da gravita\u00e7\u00e3o era universal. Disparando o \ncanh\u00e3o horizontalmente do alto de uma montanha, a bala \ncairia na Terra em virtude da for\u00e7a da gravidade. Com uma \nmaior  velocidade  inicial,  a  bala  iria  mais  longe  antes  de \nretornar \u00e0 Terra. Com a velocidade certa, o proj\u00e9til daria uma \nvolta completa em torno da Terra, sempre \"caindo\" sob a\u00e7\u00e3o \nda gravidade, mas nunca alcan\u00e7ando a Terra. Newton concluiu \nque  esse  movimento  orbital  seria  da  mesma  natureza  do \nmovimento da Lua em torno da Terra. \n [IMAGE 0] \nQual deveria ser a velocidade inicial de um proj\u00e9til lan\u00e7ado \nhorizontalmente  do  alto  do  Everest  (a  uma  dist\u00e2ncia \naproximada de 6.400 km do centro da Terra) para coloc\u00e1-lo \nem \u00f3rbita em torno da Terra?\na) 8 km/s\nb) 11,2 km/s\nc) 80 km/s\nd) 112 km/s\ne) 8.000 km/s \n \n", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is b) 1112 km km/s. Newton's law of universal gravitation states that the gravitational force between two masses is directly proportional to the product of their masses and inversely proportional to the square of the distance between them. Given that the Earth's gravitational force on the projjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjjj"}
{"question_id": "USP_2022_6", "question": "Os mapas mostram uma parte do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. O \nmapa I refere-se \u00e0 popula\u00e7\u00e3o vacinada contra Sars-Cov-2; o \nmapa II refere-se \u00e0 taxa de mortalidade por COVID-19; e o \nmapa III refere-se ao \u00cdndice de Desenvolvimento Humano. \nTons  mais  claros  indicam  valores  menores  e  tons  mais \nescuros, valores maiores. \n [IMAGE 0]\nDispon\u00edvel em https://www.labcidade.fau.usp.br/. Maio/2021. Adaptado. \nA partir desses dados, \u00e9 correto afirmar que\na) a efetividade da campanha de vacina\u00e7\u00e3o coincide com as \n\u00e1reas de maior IDH.\nb) a virul\u00eancia das variantes de Sars-Cov-2 \u00e9 menor em \u00e1reas \nde menor IDH.\nc)  as  vacinas  em  \u00e1reas  de  menor  IDH  demandam  maior \ntempo para a resposta imunol\u00f3gica do indiv\u00edduo.\nd) a taxa de mortalidade varia porque a popula\u00e7\u00e3o no centro \ndo munic\u00edpio \u00e9 maior e mais agregada.\ne) a preval\u00eancia das variantes de Sars-Cov-2 \u00e9 maior em \u00e1reas \nde maior IDH.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is a) efetividade da campanha de vacina\u00e7\u00e3o coincide com as \n\u00e1reas de mayor IDH. This is because the map I, which represents the population vacinated against Sars-Cov-2, shows a higher concentration of colors (indicating a higher population vaccinated) in areas with higher IDH (Indice de Desenvolvimento Humano), suggesting that the vaccampaign was more effective in areas with better socioeconomic development.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_63", "question": "Uma  forma  de  conserva\u00e7\u00e3o  do  Cerrado  \u00e9  a  pr\u00e1tica  de \nqueimadas controladas que simulam o ciclo natural do fogo. \nObserve  a  imagem  que  retrata  os  efeitos  visuais  de  uma \nqueimada  controlada  em  um  trecho  de  Cerrado  da  Esta\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica de Santa B\u00e1rbara, no interior do estado de S\u00e3o Paulo. \n [IMAGE 0] \nNessa \u00e1rea foram conduzidos experimentos com queimadas \ncontroladas,  e  os  resultados  sugerem  que  essa  pr\u00e1tica  \u00e9 \nben\u00e9fica para a flora, cujas plantas rebrotam rapidamente \ndepois da passagem do fogo. Nos grupos vegetais em que as \nqueimadas produziram mais efeitos positivos foi registrado \nat\u00e9 um discreto aumento de esp\u00e9cies vegetais. Antes das \nqueimadas, os pesquisadores contabilizaram 38 esp\u00e9cies de \ngram\u00edneas  e  68  de  outras  ervas.  Depois,  esses  n\u00fameros \nsubiram para 44 e 74, respectivamente.  \nDurigan G et al. (2020), Front. For. Glob. Change, 3:13, \ndoi:10.3389/ffgc.2020.00013. Adaptado.  \nNo bioma Cerrado, de acordo com a informa\u00e7\u00e3o do texto, a \npr\u00e1tica de queimadas controladas\na) contribui para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade local.\nb) constitui uma t\u00e9cnica de ponta para o plantio agr\u00edcola.\nc) \u00e9 uma t\u00e9cnica tradicional denominada agricultura itinerante.\nd) tem como objetivo permitir a pecu\u00e1ria extensiva.\ne) apresenta desvantagem em termos de ganho para a flora.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is a) constitui uma t\u00e9cnica tradicional denominada agricultura it agricultura itinerante. This is because controlled burns have been practiced for centuries in various cultures as a technique to manage and maintain biodiversity in forested areas, promote plant growth, and reduce the risk of larger, more destructive wildfires.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_64", "question": "[IMAGE 0]\nFonte: El trabajo de cuidados y los trabajadores del cuidado para um futuro com \ntrabajo decente / OIT (2019). Adaptado. \nConforme defini\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho \n(OIT), o trabalho de cuidado envolve dois tipos de atividades: as \ndiretas, como alimentar um beb\u00ea ou cuidar de um doente, e as \nindiretas,  como  cozinhar  ou  limpar.  O  gr\u00e1fico  apresenta  a \ndesigualdade  de  g\u00eanero  no  trabalho  de  cuidado  no  mundo, \nexpressa pela diferen\u00e7a entre homens e mulheres quanto ao \ntempo e \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o. A partir dos dados apresentados, \u00e9 \ncorreto afirmar que as regi\u00f5es com maior e menor desigualdade \ns\u00e3o, respectivamente:\na) \u00c1frica; Europa/\u00c1sia Central\nb) Am\u00e9ricas; \u00c1frica\nc) Am\u00e9ricas; \u00c1sia/Pac\u00edfico\nd) Pa\u00edses \u00c1rabes; Am\u00e9ricas\ne) \u00c1frica; \u00c1sia/Pac\u00edfico", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is c) Am\u00e9ricas; \u00c1sia/Pac\u00edfico. This is because, according to the graph, the Americas region has the highest disparity in both time spent and remuneration for careg work, while the Asia/Pacific region has the lowest.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_66", "question": "A pandemia da COVID-19 acendeu o alerta sobre os impactos \nque  a  r\u00e1pida  dissemina\u00e7\u00e3o  de  enfermidades  produz  em  um \nmundo  cada  vez  mais  globalizado.  Al\u00e9m  disso,  ressaltou  a \nimport\u00e2ncia das pesquisas cient\u00edficas na descoberta, tratamento \ne controle de doen\u00e7as tropicais negligenciadas, muitas delas \nrecorrentes em diferentes pa\u00edses do mundo. Os mapas a seguir \nindicam  as  taxas  de  incid\u00eancia  de  doen\u00e7as  tropicais \nnegligenciadas (total de casos por milh\u00e3o de habitantes) e o \nProduto Interno Bruto (PIB) per capita dos respectivos pa\u00edses. \n [IMAGE 0] \nFabr\u00edcio Marques. \"Uma agenda para as doen\u00e7as esquecidas\". Revista \nPesquisa FAPESP, abril/2021. Adaptado. \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 incid\u00eancia de doen\u00e7as tropicais negligenciadas, \n\u00e9 correto afirmar:\na) Na \u00c1frica, \u00e9 maior nos pa\u00edses com os maiores PIB per \ncapita, em especial na regi\u00e3o subsaariana.\nb) Na \u00c1sia, \u00e9 menor nos pa\u00edses com os menores PIB per \ncapita, com destaque para \u00c1sia Setentrional.\nc) Na Am\u00e9rica do Sul, \u00e9 menor nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Platina, \ncom os menores PIB per capita da regi\u00e3o.\nd)  Na  Am\u00e9rica  do  Norte,  com  elevado  PIB  per  capita,  a \nincid\u00eancia \u00e9 menor em compara\u00e7\u00e3o ao Oriente M\u00e9dio.\ne) Na Oceania, apesar do PIB per capita elevado, verifica-se \nalta incid\u00eancia, com destaque para a Austr\u00e1lia.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct option is:\na) Na \u00c1frica, is greater in countries with the highest PIB per capita, especially in the sub-Saharan region.\nb) Na Asia, is lower in countries with the lowest PIB per capita, with a special emphasis on Asia Setentrional.\nc) Na Am\u00e9rica do Sul Sul, is lower in countries of the the Americas Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Platin Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl Pl"}
{"question_id": "USP_2022_68", "question": "[IMAGE 0]\nA produ\u00e7\u00e3o do vidro tem por base a modifica\u00e7\u00e3o da estrutura \ncristalina do quartzo (SiO2) por meio do seu aquecimento e da \nadi\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos alcalinos, dentre eles o Na2O. Esse processo \nadiciona c\u00e1tions s\u00f3dio \u00e0 estrutura do quartzo, tornando-a \namorfa.  Alguns  vidros,  como  os  utilizados  em  telas  de \nsmartphones, passam ainda por processo de troca i\u00f4nica para \naumentar a resist\u00eancia a quedas e riscos. Para isso, o vidro \u00e9 \nbanhado  em  uma  solu\u00e7\u00e3o  salina  contendo  \u00edons  pot\u00e1ssio. \nDessa forma, o pot\u00e1ssio substitui o s\u00f3dio na estrutura, sem \nque o volume do vidro se altere. \nCom base nessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que os \u00edons \npot\u00e1ssio\na) s\u00e3o maiores do que os \u00edons s\u00f3dio, dessa forma, a estrutura \ntorna-se  mais  preenchida  e  mais  resistente  ao  choque \nf\u00edsico.\nb) s\u00e3o mais resistentes ao choque f\u00edsico do que os \u00edons s\u00f3dio, \ne esse car\u00e1ter \u00e9 conferido ao vidro.\nc) s\u00e3o menores do que os \u00edons s\u00f3dio, tornando a estrutura \nmenos preenchida e o vidro mais flex\u00edvel.\nd) fazem com que a estrutura do vidro deixe de ser amorfa \nquando substituem os \u00edons s\u00f3dio, tornando o vidro menos \nresistente ao choque f\u00edsico.\ne) t\u00eam o mesmo tamanho que os \u00edons s\u00f3dio, visto que ambos \ns\u00e3o  metais  alcalinos,  permitindo  sua  completa \nsubstitui\u00e7\u00e3o no vidro.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is b) are more resistant to physical shock than the soda ions. This is because potassium ions (K+) are larger and more positively charged than sodium ions (Na+), which means they can better penetrate and displace the smaller and less positively charged sodium ions in the crystal lattice, thereby making the crystal lattice more resistant to physical shock.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_75", "question": "Um marcador radioativo (\u00b2\u2074Na) foi injetado em um ponto de \num  cano  de  \u00e1gua  subterr\u00e2neo  e,  na  sequ\u00eancia,  com  um \ndetector sobre o solo, foi medida a radioatividade ao longo do \npercurso do cano. A figura a seguir esquematiza o local de \ninje\u00e7\u00e3o do marcador e o perfil da radioatividade detectada ao \nlongo do cano. \n [IMAGE 0]\nAssinale  a  alternativa  que  melhor  explica  o  perfil  da \nradioatividade.\na) No trecho 2 o cano est\u00e1 completamente entupido, por isso \na radioatividade diminui no trecho 3.\nb) No trecho 2 h\u00e1 uma fissura no cano, o que resulta em \nac\u00famulo de marcador nesse trecho do solo.\nc) O marcador radioativo flui no sentido contr\u00e1rio ao fluxo da \n\u00e1gua, acumulando-se no meio do cano.\nd) No trecho 3 a radioatividade \u00e9 menor porque foi consu-\nmida por rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas ao longo do trecho 2.\ne) No trecho 2 a radioatividade diminui devido ao fato de a \nmeia-vida do marcador ser curta. \nNote e adote: \nTempo de meia-vida do 24Na = 15 horas.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is b) No trecho 24Na ha uma fissura no cano, o que resulta em acumulo de marcador nesse trecho do solo. This is because the radioactive isotope \u00b2\u2074Na isotope isotope isotope isotope isotope isotope isotope isotope isotope isotopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeopeope"}
{"question_id": "USP_2022_8", "question": "Os gr\u00e1ficos mostram tr\u00eas trajet\u00f3rias distintas com rela\u00e7\u00e3o ao \nn\u00famero de esp\u00e9cies animais e vegetais, ap\u00f3s desmatamento \nde \u00e1reas da floresta Amaz\u00f4nica: \n [IMAGE 0] \nAp\u00f3s os desmatamentos, os gr\u00e1ficos I, II e III correspondem, \nrespectivamente, a uma \u00e1rea que foi\na) usada para pastagem e depois para cultivo de soja; usada \npara  cultivo  de  soja  nos  primeiros  20  anos  e  depois \nabandonada; abandonada logo ap\u00f3s o desmatamento.\nb)  abandonada  logo  ap\u00f3s  o  desmatamento;  usada  como \npastagem nos primeiros 20 anos e depois abandonada; \nusada para pastagem e depois para cultivo de soja.\nc) usada como pastagem nos primeiros 20 anos e depois \nabandonada;  abandonada  logo  ap\u00f3s  o  desmatamento; \nusada para pastagem e depois para cultivo de soja.\nd) usada como pastagem nos primeiros 20 anos e depois \nabandonada; usada para pastagem e depois para cultivo \nde soja; abandonada logo ap\u00f3s o desmatamento.\ne)  usada  para  pastagem  e  depois  para  cultivo  de  soja; \nabandonada logo ap\u00f3s o desmatamento; usada para cultivo \nde soja nos primeiros 20 anos e depois abandonada.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is e) usada  para pastagem e  depois  para cultivo  de  soja;  abandonada logo  ap\u00f3s  o desmatamento; usada para cultivo de soja; abandonada logo  ap\u00f3s  o desmatamento. This choice corresponds to the third graph, which shows an area that was initially used for pasture and then for soy cultivation in the first 200 years, abandoned shortly after the desmatation, and then used again for pasture and then for soybean cultivation.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_80", "question": "[IMAGE 0]\nC\u00e2ndido Portinari. \"Os retirantes\" (1944). In: Mar\u00edlia Balbi. Portinari: pintor do \nBrasil. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2003, p. 142. \nIdentifique  a  alternativa  mais  adequada  para  expressar  as \nrela\u00e7\u00f5es entre arte e sociedade no quadro:\na) A obra retrata o \u00eaxodo rural de um grupo de nordestinos, \nfugindo da fome, da seca e da mis\u00e9ria.\nb) O  quadro  critica  a  incapacidade  da  SUDENE  em  propor \npol\u00edticas p\u00fablicas para a popula\u00e7\u00e3o nordestina.\nc) A pintura veicula uma mensagem de esperan\u00e7a, ao opor o c\u00e9u \nazul aos tons terrosos para designar a aridez da paisagem.\nd) A  imagem  do  grupo  com  corpos  esqu\u00e1lidos  e  doentes \nevidencia uma vis\u00e3o preconceituosa sobre os nordestinos.\ne) A tela expressa fortes convic\u00e7\u00f5es religiosas, ao retratar o \ncalv\u00e1rio dos nordestinos como uma passagem b\u00edblica.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is a) A obra retrata o \u00eaxodo rural de um grupo de nordestinos, fugindo da fome, da seca e da mis\u00e9ria. The painting depicts a group of people, possibly from the northeast region of Brazil, in the midst of a journey, possibly due to famine, drought, and poverty. The presence of skeletal figures, children, and the overall somber mood of the painting aligns with this interpretation.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_85", "question": "[IMAGE 0]\nLeonardo da Vinci: Leben und Werk. Stuttgart, Z\u00fcrich: Belser Verlag, 1989, p. 171. \nO \"Homem Vitruviano\" foi desenhado por Leonardo da Vinci \n(1452-1519)  com  base  em  um  tratado  sobre  Arquitetura \nescrito e ilustrado por Marcus Vitruvius no s\u00e9culo I a.C., na \nRoma Antiga. A obra ganhou vers\u00f5es impressas e tradu\u00e7\u00f5es \nnos s\u00e9culos XV e XVI. \nO desenho de Da Vinci expressa propostas do movimento \nRenascentista ao\na) buscar perpetuar obras da Antiguidade Cl\u00e1ssica por meio \nda c\u00f3pia e da salvaguarda.\nb) censurar os estudos da anatomia humana herdados da \nAntiguidade Cl\u00e1ssica.\nc) retomar  a  percep\u00e7\u00e3o  da  simetria  e  das  propor\u00e7\u00f5es \nhumanas como ideal do Belo.\nd) apoiar-se no legado da Antiguidade greco-romana para \nreafirmar o teocentrismo.\ne) separar  a  arte  do  pensamento  humanista  e  do \nconhecimento matem\u00e1tico.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct option is c) retomar the perception of symmetry and proportions of human beings as an ideal of beauty. Leonardo da Vinci's 'Vitruvian Man' is a study of the human form, emphasizing the harmony and proportion of the human body, which he believed was the ideal of beauty.</s>"}
{"question_id": "USP_2022_9", "question": "Note e adote:\nO volume celular do ciliado em seu habitat natural \u00e9 o referencial 1. \n0% corresponde a \u00e1gua doce pura.\nO gr\u00e1fico representa o volume celular de um protozo\u00e1rio ciliado \nem um gradiente de salinidade: \n [IMAGE 0]\nA partir desses dados, \u00e9 correto afirmar que o protozo\u00e1rio \nciliado \u00e9\na) de \u00e1gua salobra e seu equil\u00edbrio osm\u00f3tico ocorre por difus\u00e3o \npassiva em ambientes hiposm\u00f3ticos.\nb) de \u00e1gua doce e possui mecanismos de controle osm\u00f3tico em \nambientes hiperosm\u00f3ticos.\nc)  marinho  e  possui  mecanismos  de  controle  osm\u00f3tico  em \nambientes hiperosm\u00f3ticos.\nd)  de \u00e1gua doce e n\u00e3o possui mecanismos de controle osm\u00f3tico \nem ambientes hiposm\u00f3ticos.\ne) marinho e n\u00e3o possui mecanismos de controle osm\u00f3tico em \nambientes hiposm\u00f3ticos. \n", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is b) de \u00e1gua doce e possui mecanismos de controle osm\u00f3tico em ambientes hiperosm\u00f3ticos. This is because the graph shows that the volume of the ciliated protozoon increases with increasing salinity, indicating that it is adapted to live in hypotonic environments. The presence of a reference line at 0% salinity, which corresponds to pure water, further supports this conclusion.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_1", "question": "[IMAGE 0]\nSCIENCE MEMES. Adaptado. \nNo meme, a inadequa\u00e7\u00e3o da resposta \u00e0 quest\u00e3o est\u00e1 baseada \nno efeito de sentido proveniente da presen\u00e7a de\na) met\u00e1fora.\nb) trocadilho.\nc) sin\u00e9doque.\nd) eufemismo.\ne) compara\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The inadequacy of the response to the question is based on the effect of meaning derived from the presence of\na) metaphor.\nExplanation: The meme uses a metaphor to convey a message, which is a figure of speech that makes a comparison between two different things to explain an idea. The use of 'Adaptado' and 'No meme' are metaphors that help convey the meme's message about the inadequacy of the response to the question.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_15", "question": "\"Nos pa\u00edses b\u00e1lticos, na \u00c1sia central, no C\u00e1ucaso, at\u00e9 mesmo\nna R\u00fassia e nas duas outras na\u00e7\u00f5es eslavas (Ucr\u00e2nia e Bielo-\nR\u00fassia [ou Belarus]), consideradas o n\u00facleo b\u00e1sico de\nsustenta\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, [em 1990] os parlamentos\nnacionais proclamavam a pr\u00f3pria soberania em rela\u00e7\u00e3o ao\npoder central da Uni\u00e3o, ou seja, a primazia das leis nacionais \nsobre as leis sovi\u00e9ticas. Num contexto de predom\u00ednio de\nfor\u00e7as centr\u00edfugas, qual seria o destino do poder central?\".\nREIS FILHO, Daniel Aar\u00e3o. As Revolu\u00e7\u00f5es Russas e o Socialismo Sovi\u00e9tico. S\u00e3o\nPaulo: Editoria Unesp, 2003\n [IMAGE 0] \n VALTMAN, Edmund S., Artista. Gorbachev [Mikhail Gorbachev, presidente\nda Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica entre 1985-1991] contempla uma foice e um martelo\ndespeda\u00e7ados. Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, 1991.\nhttps://www.loc.gov/item/2016687304/.\nConsiderando a rela\u00e7\u00e3o com a charge, o texto apresenta\na) uma situa\u00e7\u00e3o de tranquilidade pol\u00edtica na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica,\nenquanto a charge faz alus\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a deste cen\u00e1rio.\nb) o momento p\u00f3s-independ\u00eancia das rep\u00fablicas que\ncompunham a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, enquanto a charge\nrepresenta o momento inicial de sua reconstru\u00e7\u00e3o.\nc) uma proje\u00e7\u00e3o otimista quanto ao futuro da Uni\u00e3o\nSovi\u00e9tica, enquanto a charge nega esse progn\u00f3stico.\nd) uma cr\u00edtica ao nacionalismo das rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas,\nenquanto a charge celebra o esfacelamento do poder\ncentral.\ne) uma conjuntura de crise no governo de Gorbachev,\nenquanto a charge representa o subsequente colapso da\nUni\u00e3o Sovi\u00e9tica.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "c)\n\nThe textual content of the image presents a critical view of the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the"}
{"question_id": "USP_2023_2", "question": "Alguns  avi\u00f5es  empregam  fibra  de  carbono  em  uma \nporcentagem  significativa  de  suas  estruturas,  tornando-as \nmuito  menos  densas.  Partes  da  estrutura,  no  entanto,  s\u00e3o \ncompostas por metais. Devido \u00e0 baixa densidade, o alum\u00ednio \nseria  uma  boa  alternativa  de  metal  a  ser  usado.  Entretanto, \nquando  em  contato  com  fibra  de  carbono,  o  alum\u00ednio  \u00e9 \ncorro\u00eddo.  Esse  processo  \u00e9  denominado  corros\u00e3o  galv\u00e2nica  e \nacontece  quando  dois  materiais  que  possuem  potencial \nel\u00e9trico  diferentes  s\u00e3o  colocados  em  contato  com  um \neletr\u00f3lito,  como  uma  solu\u00e7\u00e3o  salina.  Para  abordar  esse \nproblema, pode-se avaliar os potenciais el\u00e9tricos, densidade \ne  pre\u00e7o  aproximado  de  diversos  materiais  apresentados  na \nfigura a seguir.\n [IMAGE 0] \nConsiderando o exposto, o elemento mais adequado para ser \nutilizado  no  lugar  do  alum\u00ednio  de  forma  a obter  os  menores \ncusto  e  densidade  poss\u00edveis,  com  a  m\u00e1xima  resist\u00eancia  a \ncorros\u00e3o poss\u00edvel, \u00e9:\na) Ouro.\nb) Tit\u00e2nio.\nc) Prata.\nd) C\u00e1dmio.\ne) Zinco.", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is c) Prata. Prata (Ti) is a good alternative to aluminum (Al) in terms of cost, density, and resistance to corrosion corrosion, especially when used in conjunction with carbon fiber fibers. Prata (Ti) is a good alternative to aluminum (Al) in terms of cost, density, and resistance to corrosion corrosion, especially when used in conjunction with carbon fiber fibers.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_22", "question": "A figura representa tr\u00eas momentos sucessivos da popula\u00e7\u00e3o\nadulta de uma determinada esp\u00e9cie de peixe em uma regi\u00e3o\nna qual h\u00e1 atividade pesqueira. O momento I representa a\ncomposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o adulta antes da pesca. No\nmomento II, observam-se os sobreviventes adultos logo ap\u00f3s\na pesca. O momento III representa os indiv\u00edduos adultos ap\u00f3s\nalguns ciclos de reprodu\u00e7\u00e3o. \n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://blogs.ubc.ca/oceancons/. Adaptado. \nBaseado na figura, \u00e9 correto afirmar que\na) o impacto causado pela atividade de pesca alterou a\nprodutividade prim\u00e1ria do local, o que resultou em uma\npopula\u00e7\u00e3o de peixes menores ao longo do tempo.\nb) a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiu recuperar sua abund\u00e2ncia de\nindiv\u00edduos ap\u00f3s a atividade de pesca, o que a levar\u00e1 ao\ncolapso a m\u00e9dio e longo prazos.\nc) os indiv\u00edduos maiores n\u00e3o conseguem se reproduzir\ndepois da pesca devido ao estresse fisiol\u00f3gico causado por\nessa atividade.\nd) essa atividade de pesca \u00e9 sustent\u00e1vel a longo prazo e n\u00e3o\ncausa impacto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de peixes daquele local.\ne) a pesca priorizou os peixes maiores, causando uma\nsele\u00e7\u00e3o artificial que resultou em uma popula\u00e7\u00e3o de\npeixes menores ao longo do tempo.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "d) essa atividade de pesca \u00e9 sustentable a longo prazo e n\u00e3o causas impacto \u00e0\npopula\u00e7\u00e3o de peixes daquele local.\nExplanation: The image shows a population of peixes before, after, and after a period of fishing activity. The first column represents the initial population, the second column shows the survivors after the fishing activity, and the third column column represents the population after some time, possibly after reproduction. The image suggests that the fishing activity did not significantly impact the population, as the numbers of adults remained relatively stable over time.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_25", "question": "\nNote e adote:\nA fun\u00e7\u00e3o seno \u00e9 crescente quando \ud835\udf03 est\u00e1 entre 0 e 90 graus. \nA figura ilustra de maneira simplificada o fen\u00f4meno da\ndispers\u00e3o da luz branca ao incidir sobre um prisma de vidro a\npartir do ar, mostrando apenas raios refratados\ncorrespondentes a tr\u00eas cores diferentes. Um fen\u00f4meno\nan\u00e1logo \u00e9 respons\u00e1vel pelo aparecimento do arco-\u00edris ap\u00f3s\numa chuva. \n [IMAGE 0] \nNa base do fen\u00f4meno da dispers\u00e3o est\u00e1 a refra\u00e7\u00e3o de raios\nluminosos quando incidem sobre uma interface que separa\ndois meios f\u00edsicos distintos. A descri\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da\nrefra\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pela lei de Snell, conforme apresentada a\nseguir:\n n_i,\ud835\udf06 * sen\ud835\udf03_i = n_r,\ud835\udf06 * sen\ud835\udf03_r \nem que: \n ni,\ud835\udf06 \u00e9 o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o da luz de comprimento de\nonda \ud835\udf06 no meio incidente,\n \ud835\udf03_i \u00e9 o \u00e2ngulo que o raio incidente faz com a reta normal\n\u00e0 interface,\n n_r,\ud835\udf06 \u00e9 o \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o da mesma luz no meio\nrefratado e\n \ud835\udf03_r \u00e9 o \u00e2ngulo que o raio refratado faz com a reta normal\n\u00e0 interface.  \nO \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o do ar pode ser tomado como igual a 1\npara qualquer comprimento de onda. Com base nessas\ninforma\u00e7\u00f5es, a rela\u00e7\u00e3o correta entre os \u00edndices de refra\u00e7\u00e3o\ndos raios das cores 1 (n1), 2 (n2) e 3 (n3) no vidro \u00e9 dada por:\na) n1 = n2 = n3 > 1\nb) n1 > n2 > n3 > 1\nc) 1 < n1 < n2 < n3\nd) n1 < n2 < n3 < 1\ne) 1 > n1 > n2 > n3", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct option is b) n1 < n2 < n3 < 1. This is because, as per the image, the index of refraction for the white light (n1) is less than that of the second color (n2), which is less than that of the third color (n3). This is consistent with the law of refraction, where the index of refraction of light in a medium is less than that of the medium in which it is passing.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_26", "question": "\nNote e adote:\nDespreze os efeitos gravitacionais da Lua e suponha que \ud835\udc5aw seja\ndesprez\u00edvel frente \u00e0s outras massas e que as \u00f3rbitas sejam perfeitamente\ncirculares. Suponha ainda que o telesc\u00f3pio se situe exatamente sobre o\nponto de Lagrange.\nO telesc\u00f3pio espacial James Webb, lan\u00e7ado em dezembro de\n2021, move-se nas proximidades de um ponto especial\nchamado ponto de Lagrange, sobre o qual um objeto orbita o\nSol com o mesmo per\u00edodo de transla\u00e7\u00e3o que a Terra. O\nesquema a seguir, fora de escala, representa o Sol, a Terra e o\ntelesc\u00f3pio Webb, com as respectivas massas e dist\u00e2ncias\nindicadas. \n [IMAGE 0] \nA for\u00e7a resultante necess\u00e1ria para manter um objeto de\nmassa \ud835\udc5a em uma \u00f3rbita circular de raio R com velocidade\nangular \ud835\udf14 \u00e9 F = \ud835\udc5a\ud835\udf142R. Sendo Ft e Fw as intensidades das\nfor\u00e7as gravitacionais resultantes sobre a Terra e sobre o\ntelesc\u00f3pio, respectivamente, assinale a alternativa que\ndescreve a raz\u00e3o Fw/Ft entre essas for\u00e7as.\na)  Fw/Ft = (mW * RT/ mT * RW)\nb)  Fw/Ft = ((mT + mS)*RW)/(mT * RT)\nc)  Fw/Ft = (mW * RW/ mT * RT)\nd)  Fw/Ft = (mW * (RW - RT))/(mT * RT)\ne)  Fw/Ft = (mT * (RW - RT))/(mW * RT)", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is a)  Fw/Ft = (mT * RW/ mT * RT). This is because the gravitational force on the telescope Webb is the sum of the gravitational forces on the Earth and the Sun, and the Sun, respectively. The gravitational force on the Earth is the product of the mass of the Earth and the Sun, and the Sun's mass, while the gravitational force on the telesc\u00f3pio Webbb is the product of the telescope's mass and the mass of the Sun.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_27", "question": "Os lagartos do g\u00eanero Basiliscus t\u00eam a capacidade incomum\nde correr sobre a \u00e1gua. Essa esp\u00e9cie possui uma membrana\nentre os dedos que aumenta a \u00e1rea superficial de suas patas\ntraseiras. Com uma combina\u00e7\u00e3o de for\u00e7as verticais de suporte\ne for\u00e7as horizontais propulsivas geradas pelo movimento de\nsuas patas na \u00e1gua, o lagarto consegue obter impulso\nresultante para cima e para frente, conforme figura a seguir.\nIsso garante uma estabilidade din\u00e2mica na superf\u00edcie da \u00e1gua,\nem corridas que podem chegar a dezenas de metros,\ndependendo do peso e da idade do animal. \n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://wonderopolis.org/.\nSobre esse movimento, \u00e9 correto afirmar:\na) A componente vertical da rea\u00e7\u00e3o \u00e0 for\u00e7a gerada pelas\npatadas na \u00e1gua compensa o peso do animal, fazendo com\nque ele n\u00e3o afunde.\nb) O mecanismo de flutua\u00e7\u00e3o do lagarto adv\u00e9m de um\nequil\u00edbrio hidrost\u00e1tico, que pode ser explicado pelo\nprinc\u00edpio de Arquimedes.\nc) Por ser um meio viscoso, a \u00e1gua possui um atrito\ndesprez\u00edvel, facilitando a flutua\u00e7\u00e3o.\nd) A alta salinidade da \u00e1gua \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para\nque ocorra um equil\u00edbrio entre as for\u00e7as envolvidas no\nmovimento.\ne) A tens\u00e3o superficial da \u00e1gua, por si s\u00f3, \u00e9 suficiente para\nimpedir que o animal afunde.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is:\na) A component vertical of the reaction to the force generated by the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the"}
{"question_id": "USP_2023_28", "question": "O mapa mostra a varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de esp\u00e9cies de aves no\nterrit\u00f3rio brasileiro, com as linhas indicando os limites dos\nbiomas.\n [IMAGE 0] \nJENKINS et al. 2015. \"Patterns of vertebrate diversity and protection in\nBrazil\". PLoS ONE 10(12): e0145064. Adaptado.\nCom base no mapa, a diversidade de aves mostra-se\na) mais alta nas regi\u00f5es onde predominam florestas e mais\nbaixa nas regi\u00f5es onde predomina vegeta\u00e7\u00e3o mais aberta.\nb) igualmente alta nas regi\u00f5es tropicais e mais baixa nas\nregi\u00f5es subtropicais.\nc) igualmente baixa nas regi\u00f5es mais orientais e mais alta nas\nregi\u00f5es ocidentais.\nd) mais alta nas regi\u00f5es mais quentes e mais baixa nas\nregi\u00f5es mais frias.\ne) mais alta nas regi\u00f5es que se situam mais pr\u00f3ximas ao mar\ne mais baixa nas regi\u00f5es mais interiores.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is d) More high in the regions that are hotter and lower in the regions that are colder. This is evident from the map where the warmer colors, indicating higher diversity, are concentrated in the central and northern parts of Brazil, while the cooler colors, indicating lower diversity, are in the southern and eastern parts.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_29", "question": "O gr\u00e1fico mostra a varia\u00e7\u00e3o no n\u00famero de folhas de uma\nesp\u00e9cie de \u00e1rvore ao longo do ano, bem como a varia\u00e7\u00e3o da\ntemperatura m\u00ednima e da pluviosidade no local em que h\u00e1\npresen\u00e7a dessa planta.\n [IMAGE 0] \nCom base na varia\u00e7\u00e3o no n\u00famero de folhas, essa planta \u00e9\ncaracter\u00edstica de clima __I__, e tal varia\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada a\n __II__.\nAs lacunas I e II s\u00e3o corretamente preenchidas por\nI | II\n\na) tropical | temperaturas m\u00ednimas altas e muita chuva nos meses mais frios\nb) temperado | temperaturas m\u00ednimas baixas e pouca chuva nos meses mais quentes\nc) tropical | temperaturas m\u00ednimas altas e pouca chuva nos meses mais quentes\nd) temperado | temperaturas m\u00ednimas baixas e pouca chuva nos meses mais frios\ne) equatorial | temperaturas m\u00ednimas baixas e muita chuva nos meses mais quentes", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The plant is characteristic of climate type II, which is characterized by temperatures that are relatively high and low throughout the year, with a significant amount of rainfall in the colder months. This is evident from the peak in the number of leaves around the middle of the year, which corresponds to the highest temperatures and the highest amount of rainfall.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_30", "question": "A figura a seguir ilustra o xiquexique, um cacto nativo da\nCaatinga.\n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em Wikimedia Commons.\nDada sua alta capacidade de armazenamento de \u00e1gua, a\nplanta \u00e9 muito utilizada para alimenta\u00e7\u00e3o de bovinos, de\ncaprinos e, inclusive, de seres humanos, especialmente\ndurante os per\u00edodos de seca, como aludido em Ang\u00fastia:\n(...) \"Amaro vaqueiro alimentava-se, nas secas, com sementes\nde mucun\u00e3 lavadas em sete \u00e1guas, raiz de imbu, miolo de\nxiquexique, e de tempos a tempos furtava uma cabra no\nchiqueiro e atirava a culpa \u00e0 su\u00e7uarana\".(...)\nGraciliano Ramos, Ang\u00fastia.\nO ac\u00famulo de \u00e1gua no xiquexique \u00e9 poss\u00edvel pela\na) diminui\u00e7\u00e3o da perda de \u00e1gua devido \u00e0s folhas modificadas\nem espinhos.\nb) menor taxa de fotoss\u00edntese, por apresentarem menor \u00e1rea\nde superf\u00edcie foliar.\nc) presen\u00e7a de c\u00e9lulas especializadas no par\u00eanquima\naqu\u00edfero do caule da planta.\nd) raiz avantajada que capta melhor a \u00e1gua dispon\u00edvel na\nsuperf\u00edcie do solo.\ne) adapta\u00e7\u00e3o das folhas que podem acumular \u00e1gua em seu\ninterior.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) raiz avantajada que capta melhor a \u00e1gua dispon\u00edvel na superf\u00ede do solo. The xiquexique has a prominent root system that efficiently captures available water in the soil, which is crucial for its survival during dry periods.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_38", "question": "Na teoria musical, o intervalo entre duas notas \u00e9 medido pela\nraz\u00e3o entre suas frequ\u00eancias (medidas em Hz). Na escala\npitag\u00f3rica, os intervalos de um tom e de um semitom\ncorrespondem, respectivamente, \u00e0s raz\u00f5es 9/8 e 256/243. A soma\nde intervalos corresponde ao produto das raz\u00f5es. Por\nexemplo, no intervalo de dois tons, a raz\u00e3o entre as\nfrequ\u00eancias \u00e9 de (9/8)*(9/8) = (81/4).\n [IMAGE 0] \nEm um instrumento afinado de acordo com a escala\npitag\u00f3rica, se o intervalo entre uma nota de 220 Hz e outra de\n990 Hz \u00e9 composto por n tons e \ud835\udc5a semitons, a soma \ud835\udc5a + n \u00e9\nigual a:\na) 13\nb) 14\nc) 15\nd) 16\ne) 17", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The interval between a note of 220 Hz and another of 990 Hz is 770 Hz. Since this interval is a semitone, the number of semitons is 770 divided by 220, which is approximately 0.343. Since there are 12 tones in a whole note, the number of tones is 0.343 multiplied by 120, which equals 443.6. The sum of tones and semitons is 443.6, which is equal to option c) 15.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_44", "question": "O mapa do continente africano a seguir reproduz as fronteiras\n\u00e9tnicas anteriores ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o europeu (linhas\npretas) e as fronteiras dos Estados Nacionais africanos, que\nsurgiram ap\u00f3s a emancipa\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XX (linhas vermelhas): \n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://www.nber.org/papers/w18275/. Adaptado.\nCom base na leitura do mapa, assinale a alternativa correta.\na) A diversidade \u00e9tnica observada na regi\u00e3o sul africana foi\nobjeto de cobi\u00e7a do tr\u00e1fico transatl\u00e2ntico de escravizados\npara as Am\u00e9ricas.\nb) O Chifre da \u00c1frica foi uma \u00e1rea marcada por guerras\ntravadas entre diferentes grupos \u00e9tnicos, as quais\nimpediram a constru\u00e7\u00e3o de unidades pol\u00edticas nacionais.\nc) A por\u00e7\u00e3o norte da \u00c1frica teve menor diversidade \u00e9tnica,\ncom o predom\u00ednio de popula\u00e7\u00e3o branca, religi\u00e3o isl\u00e2mica\ne l\u00edngua \u00e1rabe.\nd) Ap\u00f3s o processo de emancipa\u00e7\u00e3o, a quantidade de Estados\nNacionais africanos ultrapassou numericamente as\nconfigura\u00e7\u00f5es territoriais anteriores \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o.\ne) As fronteiras dos Estados Nacionais africanos foram\ntra\u00e7adas a partir de solidariedades \u00e9tnicas, e n\u00e3o por\ncrit\u00e9rios geopol\u00edticos decorrentes da coloniza\u00e7\u00e3o.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is d) After the process of emancipation, the number of African national states exceeded numerically the territorial configurations before colonization. This is evident from the map, which shows the historical ethnic frontiers and the contemporary national borders. The historical frontiers were often drawn based on ethnic solidarity, not on arbitrary geopolitical criteria.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_45", "question": "[IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://incrivel.club/admiracao-fotografia/. Adaptado.\nCom base na pe\u00e7a publicit\u00e1ria da Anistia Internacional, \u00e9\ncorreto afirmar que\na) a correla\u00e7\u00e3o verbo-visual, refor\u00e7ada pela polissemia do verbo\n\"desligar\", contrap\u00f5e quem vive e quem observa a guerra.\nb) os pronomes \"voc\u00ea\" e \"eles\" indicam compatibilidade\nideol\u00f3gica entre grupos de regi\u00f5es diferentes.\nc) a linguagem visual impede a conscientiza\u00e7\u00e3o acerca das\nrealidades das zonas de guerra.\nd) a omiss\u00e3o do verbo no segundo per\u00edodo do texto coloca o\nleitor como participante da guerra.\ne) os recursos visuais possuem independ\u00eancia da express\u00e3o\nlingu\u00edstica na interpreta\u00e7\u00e3o da publicidade.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is a) a correla\u00e7\u00e3o verbo-visual, refor\u00e7ada pela polissemia do verbo\n\"desligar\", contrap\u00f5e quem vive e quem observa a guerra.\nExplanation: The image and text from the Anistia Internacional campaign suggest that the visual-verbal correlation, reinforced by the polysemy of the verb 'desligar', contrasts between those who live in war and those who observe it. The use of the first-person pronoun 'voc\u00ea' and 'eles' indicates a universal appeal, suggesting that the message is intended for a broad audience, not just one specific group.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_46", "question": "\"Em um mapa produzido com a t\u00e9cnica da anamorfose\ngeogr\u00e1fica, cada pa\u00eds \u00e9 redesenhado de forma que seu\npol\u00edgono tenha uma deforma\u00e7\u00e3o proporcional a um tema de\ninteresse. Com essa t\u00e9cnica, \u00e9 poss\u00edvel visualiz\u00e1-lo de uma\nforma mais direta e clara\".\nDispon\u00edvel em https://educa.ibge.gov.br/. Adaptado.\nObserve o mapa com dados de 2015:\n [IMAGE 0] \nUnited Nations Development Programme (UNDP), Human Development\nindices and indicators, 2015.\nOs dados representados no mapa s\u00e3o condizentes com:\na) N\u00famero de nascimentos vivos.\nb) Produto Interno Bruto.\nc) Total de popula\u00e7\u00e3o urbana.\nd) Produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo.\ne) Refugiados conforme o pa\u00eds de origem", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is c) Total de popula\u00e7\u00e3o urbana. The map seems to be emphasizing the urban population distribution across countries, which is a significant aspect of human development and urbanization. The other options, such as birth rates, GDP, and oil production, are not directly represented on the map, and the total urban population is a more comprehensive metric that encompasses the other factors.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_5", "question": "Os tr\u00eas gr\u00e1ficos mostram o comportamento circadiano das\nvari\u00e1veis horm\u00f4nio melatonina (produzida na gl\u00e2ndula\npineal), horm\u00f4nio cortisol (produzido nas gl\u00e2ndulas supra-\nrenais) e temperatura corp\u00f3rea em indiv\u00edduos saud\u00e1veis ao\nlongo do dia (ret\u00e2ngulo claro) e da noite (ret\u00e2ngulo escuro).\nAs linhas azuis (pontilhadas) correspondem a indiv\u00edduos mais\njovens, e as vermelhas (cont\u00ednuas), a indiv\u00edduos mais idosos. \n [IMAGE 0] \nHOOD & AMIR, 2017. \"The aging clock: circadian rhythms and later life\". The\nJournal of Clinical Investigation, 127(2): 437-446. Adaptado.\nCom base nos gr\u00e1ficos, \u00e9 correto afirmar que\na) as amplitudes das vari\u00e1veis s\u00e3o menores nos indiv\u00edduos\nmais idosos.\nb) indiv\u00edduos jovens sentem mais sono durante o dia porque\nproduzem mais melatonina que os mais idosos.\nc) picos de alta na produ\u00e7\u00e3o desses horm\u00f4nios diminuem o\nestado de vig\u00edlia e causam a condi\u00e7\u00e3o de sono \u00e0 noite.\nd) o pico de melatonina causa a menor temperatura em\npessoas mais idosas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mais jovens \u00e0 noite.\ne) o cortisol n\u00e3o demonstra ritmo circadiano, o qual ocorre\napenas na melatonina e na temperatura.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "c) picosisol demonstra um ritmo circadiano, o qual ocorre apenas na melatonina e na temperatura. This is because cortisol production peaks during the night and decreases in the morning, which is consistent with the circadian rhythm of melatonin and temperature.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_50", "question": "[IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://br.pinterest.com/.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o do idioma ingl\u00eas, o texto ilustra\na) a disparidade entre ortografia e fon\u00e9tica.\nb) circunst\u00e2ncias de tempo e modo.\nc) a ordem dos elementos na ora\u00e7\u00e3o.\nd) um conjunto de locu\u00e7\u00f5es adjetivas.\ne) um problema de concord\u00e2ncia verbal.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The text highlights the difference between spelling and pronunciation in the English language. It suggests that while words might be spelled in a certain way, their pronunciation can vary and might not always align with the spelling, leading to potential confusion.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_56", "question": "Note e adote:\nA rela\u00e7\u00e3o entre a resist\u00eancia R de\num dispositivo, a corrente I que o\npercorre e a diferen\u00e7a de potencial\nel\u00e9trico V entre seus terminais \u00e9\nV = RI.Termistores s\u00e3o term\u00f4metros baseados na varia\u00e7\u00e3o da\nresist\u00eancia el\u00e9trica com a temperatura e s\u00e3o utilizados em\ndiversos equipamentos, como term\u00f4metros digitais\ndom\u00e9sticos, autom\u00f3veis, refrigeradores e fornos. A curva de\ncalibra\u00e7\u00e3o de um termistor \u00e9 mostrada na figura:\n [IMAGE 0] \nConsidere que o termistor se rompa quando percorrido por\numa corrente maior do que 10 mA. Supondo que o termistor\nseja conectado a uma bateria de 5 V, assinale a alternativa que\ncont\u00e9m uma faixa de temperaturas em que o dispositivo\nsempre funcionar\u00e1 adequadamente:\na) 10\u00b0C < T < 35\u00b0C\nb) 20\u00b0C < T < 45\u00b0C\nc) 30\u00b0C < T < 55\u00b0C\nd) 40\u00b0C < T < 65\u00b0C\ne) 50\u00b0C < T < 75\u00b0C", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is c) 30\u00b0C < T < 55\u00b0C. This range is because the termistor's resistance increases with temperature, and it is designed to operate within this temperature range. If the temperature exceeds 55\u00b0C, the termistor would likely break or not function properly.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_57", "question": "Note e adote:\nA energia interna de um g\u00e1s ideal monoat\u00f4mico \u00e9 dada por U = 3nRT/2,\nsendo n o n\u00famero de mols, R a constante universal dos gases ideais e T a\ntemperatura absoluta\nDiversos processos na ind\u00fastria de \u00f3leo e g\u00e1s podem envolver\nmisturas de gases a diferentes temperaturas. Um sistema\nisolado \u00e9 composto por dois compartimentos de mesmo\nvolume: o primeiro \u00e9 ocupado por n1 = 1 mol e o segundo \u00e9\nocupado por n2 = 2 mols de um g\u00e1s ideal monoat\u00f4mico.\nInicialmente cada compartimento encontra-se em equil\u00edbrio\nt\u00e9rmico, com temperatura T1 = 4T e T2 = T, respectiva-\nmente, conforme mostra a figura:\n [IMAGE 0] \nA partir de certo instante, a parede que separa os\ncompartimentos \u00e9 removida e, ap\u00f3s algum tempo, o sistema\natinge uma nova temperatura de equil\u00edbrio \ud835\udc47\u0be0. Supondo que\nn\u00e3o h\u00e1 trabalho realizado ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o da parede, nem\ntroca de calor entre o sistema e o ambiente externo, a\ntemperatura de equil\u00edbrio \ud835\udc47\u0be0 \u00e9 dada por:\na) T\nb) 3T/2\nc) 2T\nd) 5T/2\ne) 4T", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is b) 3/2. The temperature of the system is given by U = 3nRT/2, where n is the number of moles of a gas in the mixture. Since there are two moles of a gas in each compartment, n1 = 1 mol and n2 = 2 mol, the temperature of each compartment is T1 = 3T/2. Since the two compartments are initially in equilibrium, the temperature of the system as a whole is also T1 = 3/2.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_61", "question": "TEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES 61 E 62\n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://tirasarmandinho.tumblr.com/. Adaptado.\nOs verbos \"detonar\" e \"avariar\", no texto, s\u00e3o exemplos de\na) usos lingu\u00edsticos pr\u00f3prios de g\u00eaneros da \u00e1rea jur\u00eddica.\nb) termos cujos sentidos se contradizem na composi\u00e7\u00e3o da\ntira.\nc) voc\u00e1bulos empregados informalmente.\nd) recursos lingu\u00edsticos inadequados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de\ncomunica\u00e7\u00e3o.\ne) escolhas vocabulares associadas ao contexto de cada\npersonagem.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct answer is b) terms whose meanings contradict each other in the composition of the tira. This is evident because the verb 'detonar' means to explode, while 'avariar' means to steal, which are contradictory actions.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_62", "question": "TEXTO PARA AS QUEST\u00d5ES 61 E 62\n [IMAGE 0] \nDa leitura da tira, depreende-se que\na) o filho leva o pai a uma reflex\u00e3o in\u00f3cua a respeito do\npatrim\u00f4nio p\u00fablico.\nb) o patrim\u00f4nio p\u00fablico \u00e9 restrito a equipamentos dispostos\nnas vias de uma cidade.\nc) as lixeiras e as placas de tr\u00e2nsito n\u00e3o fazem parte do\npatrim\u00f4nio p\u00fablico.\nd) a destrui\u00e7\u00e3o de hospitais, universidades, florestas e\nestatais \u00e9 tamb\u00e9m crime de dano ao patrim\u00f4nio p\u00fablico.\ne) o pai e o filho discordam quanto aos efeitos da\ndeprecia\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "c) as lixeiras e as placas de tr\u00e2nsito n\u00e3o fazem parte do patrim\u00f4nio p\u00fablico. This is evident from the dialogue where the child asks about the patrimony of public places and the father clarifies that liqueiras (trash cans) and placas de tr\u00e2nsito (traffic signs) are not considered part of the public patrimony.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_63", "question": "[IMAGE 0] \nCUNHA, Sandra B.; GUERRA, Ant\u00f4nio J. T. (Orgs.). Geomorfologia: exerc\u00edcios,\nt\u00e9cnicas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Ed. Bertrand Brasil, 1998. Adaptado.\nA partir da figura, pode-se afirmar que as \u00e1reas com as\ncondi\u00e7\u00f5es naturais mais favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana s\u00e3o:\na) Os topos mais aplainados dos morros ou a \u00e1rea de terra\u00e7os\nfluviais, partes mais planas do relevo; no entanto,\nvaria\u00e7\u00f5es nas cheias dos rios podem atingir as \u00e1reas de\nterra\u00e7os, e a ocupa\u00e7\u00e3o dos topos pode comprometer as\n\u00e1reas de nascentes.\nb) Entre os morros e a plan\u00edcie, \u00e1reas de maior declividade\nsujeitas a desabamentos; tamb\u00e9m deve evitar os terra\u00e7os\nfluviais por possu\u00edrem sedimentos consolidados,\npropensos \u00e0 eros\u00e3o.\nc) O sop\u00e9 das encostas dos morros ou a \u00e1rea da plan\u00edcie\nfluvial, partes planas do relevo sem risco de deslizamentos\nde terra; al\u00e9m disso, a capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas para\nabastecimento p\u00fablico pode ser aproveitada pela\nproximidade do canal fluvial.\nd) As \u00e1reas de plan\u00edcie com sedimentos inconsolidados\nresultantes das rochas cristalinas fri\u00e1veis; al\u00e9m disso, o\ndesmatamento e ac\u00famulo de lixo nas inunda\u00e7\u00f5es podem\nsoterrar o curso fluvial retil\u00edneo.\ne) Os morros com encostas mais inclinadas, suscet\u00edveis a\ndeslizamentos e assoreamentos; estes acabam por\nprejudicar a conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de nascentes que est\u00e3o\na jusante dos setores mais elevados.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is c) The area of the slope of the mountains or the planiticie fluvial, which are the fluvial planas of the relevo without risk of landslides, and also the area where water can be captured for public use due to its proximity to the canal fluvial. This is because the slope is relatively flat, reducing the risk of landslides, and the area is close to the canal, making it suitable for water collection.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_64", "question": "Observe a imagem de sat\u00e9lite a seguir:\n [IMAGE 0] \nGoogle Earth, 2022.\nParte dos topos do Chapad\u00e3o Ocidental Baiano, divisor de\n\u00e1guas das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Tocantins e S\u00e3o\nFrancisco, \u00e9 dominada por monocultura para exporta\u00e7\u00e3o.\nCom base na imagem e em seus conhecimentos, \u00e9 correto\nafirmar que\na) tanto a bacia do rio Tocantins quanto a do S\u00e3o Francisco\ns\u00e3o amea\u00e7adas por contamina\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos nas\n\u00e1reas do Chapad\u00e3o, cujos divisores topogr\u00e1ficos n\u00e3o\nimpedem os fluxos subterr\u00e2neos das subst\u00e2ncias utilizadas\nnas monoculturas.\nb) a maior parte das \u00e1reas cultivadas localiza-se no estado do\nTocantins, sendo erodidas pelos rios sem conex\u00e3o com o\ntopo do Chapad\u00e3o Ocidental Baiano, o que dificulta a\ndispers\u00e3o dos agrot\u00f3xicos.\nc) a bacia do rio S\u00e3o Francisco \u00e9 amea\u00e7ada pelos agrot\u00f3xicos,\npois os divisores de \u00e1guas nas \u00e1reas do Chapad\u00e3o tendem\na fluir as subst\u00e2ncias nas drenagens somente para o\nestado da Bahia.\nd) tanto a bacia do rio Tocantins quanto do rio S\u00e3o Francisco\nse encontram distantes das \u00e1reas de topo do Chapad\u00e3o\nOcidental Baiano onde est\u00e3o as monoculturas,\ndificultando a eflu\u00eancia dos agrot\u00f3xicos em ambos.\ne) a bacia do rio Tocantins \u00e9 mais amea\u00e7ada do que a do S\u00e3o\nFrancisco pela contamina\u00e7\u00e3o originada do uso de\nagrot\u00f3xicos, pois os divisores de \u00e1guas convergem para o\nestado do Tocantins.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is d) Both the Tocantins and S\u00e3o Francisco rivers are threatened by the contamina\u00e7\u00e3o originated from the use of agrot\u00f3xicos, because the divisores of the waters in the areas of the Chapad\u00e3o Ocidental Baiano where the monoculturas are located, do not prevent the flow of the substances used in the monoculturas, which then dificult the dificando the efluence of the agrot\u00f3xotos in both rivers.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_65", "question": "Lavouras que mais utilizam fertilizantes no Brasil (%)\n [IMAGE 0] \nO Estado de S\u00e3o Paulo, mar\u00e7o de 2022.\nA partir do gr\u00e1fico e de seus conhecimentos sobre a din\u00e2mica\ndo espa\u00e7o agr\u00e1rio brasileiro, \u00e9 correto afirmar que o uso de\nfertilizantes no Brasil ocorre, majoritariamente,\na) em lavouras intensivas, em pequenas propriedades, com\nbaixa produtividade e pouco emprego de tecnologia,\ndirecionadas ao mercado internacional de commodities,\nprincipalmente no Centro-Sul do pa\u00eds.\nb) em lavouras extensivas, com elevado emprego de m\u00e3o de\nobra, alt\u00edssima mecaniza\u00e7\u00e3o, com predom\u00ednio de ado\u00e7\u00e3o\nde pr\u00e1ticas conservacionistas e baixo impacto ambiental,\nprincipalmente na regi\u00e3o Norte do pa\u00eds.\nc) em lavouras destinadas ao abastecimento do mercado\ninterno, intensamente mecanizadas, com predom\u00ednio de\ngrandes propriedades e com baixo impacto ambiental,\nprincipalmente na regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds.\nd) em lavouras mecanizadas, destinadas ao mercado\ninternacional, com predom\u00ednio do emprego de m\u00e3o de\nobra especializada, principalmente no Centro-Sul do pa\u00eds.\ne) em lavouras extensivas, destinadas ao mercado externo,\ncom alta mecaniza\u00e7\u00e3o e emprego de m\u00e3o de obra\nespecializada, principalmente nas regi\u00f5es Norte e\nNordeste do pa\u00eds.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) in extensively mechanized, destined to the international market, with a predominance of specialized labor, mainly in the South-South region of the country. This is because the graph shows that the South region has the highest percentage of mechanized farming, which is characteristic of the international market, and the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the the"}
{"question_id": "USP_2023_67", "question": "[IMAGE 0] \nRevista Fapesp, 2022. Adaptado.\nSegundo os dados apresentados e seus conhecimentos, \u00e9\nposs\u00edvel afirmar que, no Brasil,\na) a agropecu\u00e1ria \u00e9 a atividade econ\u00f4mica com maior\nemiss\u00e3o na forma de g\u00e1s metano, resultante do processo\nfermentativo da digest\u00e3o celul\u00f3sica nos ruminantes.\nb) os res\u00edduos agr\u00edcolas t\u00eam pouca contribui\u00e7\u00e3o no total\nemitido \u00e0 atmosfera na forma de cloretos e sulfetos\noriginados de seu intemperismo, com baixos teores de\ncarbono.\nc) os processos industriais contribuem com emiss\u00f5es\nsignificativas de GEE na forma de g\u00e1s metano, resultante da\natividade microbiana sobre os compostos nitrogenados.\nd) as mudan\u00e7as no uso da terra, em que h\u00e1 a substitui\u00e7\u00e3o de\nflorestas por \u00e1reas cultivadas, respondem por cerca de\nmetade da emiss\u00e3o de GEE a partir de bact\u00e9rias e fungos.\ne) o setor de energia \u00e9 um grande emissor de GEE na forma\nde \u00f3xido n\u00edtrico, metano e di\u00f3xido de carbono, resultantes\nde todos os processos de gera\u00e7\u00e3o de energia.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "a) a agropecu\u00e1ria \u00e9 a atividade econ\u00f4mica com maior emiss\u00e3o na forma de g\u00e1s metano, resultante do processo fermentativo da digest\u00e3o celulosa nos ruminantes.\nb) os res\u00edos agr\u00edcolas t\u00eam pouca contribui\u00e7\u00e3o no total emitido \u00e0 atmosfera na form de cloretos e sulfos originados de intemperismo, com baixos teores de carbono.\nc) os processos industriais contribuiem com emiss\u00f5es significativas de GEEE GEEE GEE na form g\u00e1s metano, resultante da atividade microbiana sobre os compostos nitrogenados.\nd) as mudan\u00e7as no usu da usu da terra, em que ha ha substitui\u00e7\u00e3o de florestas por \u00e1reas cultivadas, respondem por metade metade da emiss\u00e3o de GEE a partir de bact\u00e9rias e fungos.\ne) o setor de energia \u00e9 um grande emissor de GEE na na form form\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3"}
{"question_id": "USP_2023_68", "question": "O gr\u00e1fico mostra a quantidade de emiss\u00e3o de CO2 (em bilh\u00f5es\nde toneladas) em fun\u00e7\u00e3o do ano.\n [IMAGE 0] \nDispon\u00edvel em https://www.bbc.com/. Adaptado.\nO total de emiss\u00e3o de CO2, em bilh\u00f5es de toneladas, entre os\nanos de 1950 e 1990, est\u00e1 entre\na) 1 e 5.\nb) 5 e 100.\nc) 100 e 300.\nd) 300 e 800.\ne) 800 e 1000.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The total emissions between 1950 and 1990 can be estimated by looking at the graph. The emissions in 1990 appear to be around 30 billion tonnes. Between 100 and 150 billion tonnes of emissions occurred between 1950 and 1990. Therefore, the total emissions between these two years is approximately 143 billion tonnes. The closest option to this value is b) 5 e 100.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_74", "question": "A tabela fornece informa\u00e7\u00f5es sobre fatores ambientais\nrelacionados a duas regi\u00f5es de floresta, uma com alto grau de\ndegrada\u00e7\u00e3o (I) e outra com baixo grau de degrada\u00e7\u00e3o (II).\n [IMAGE 0] \nCom base nos dados da tabela, qual fen\u00f4meno pode causar\nmaior grau de degrada\u00e7\u00e3o das florestas da regi\u00e3o I em\ncompara\u00e7\u00e3o com aquelas da regi\u00e3o II?\na) Chuva \u00e1cida.\nb) Aquecimento global.\nc) Congelamento.\nd) D\u00e9ficit h\u00eddrico.\ne) Calor extremo no ver\u00e3o.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "d) D\u00e9ficit h\u00eddrico.\nExplanation: The table indicates that the region I has a high frequency of rainfall and a moderate temperature in summer, while region II has a low frequency of rainfall and a high temperature in summer. A deficit in water, which could be due to factors like droughts or climate change, is more likely to cause a higher degree of degradation in the vegetation of region I compared to region II, where the conditions are more favorable for plant growth.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_75", "question": "O estado de S\u00e3o Paulo, por suas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas,\napresenta, no outono e no inverno, probabilidade de\nocorr\u00eancia de geada.\n [IMAGE 0] \nMARTINELLI, Marcelo. Clima do Estado de S\u00e3o Paulo, Confins, 2010.\nCom base em seu conhecimento sobre o estado de S\u00e3o Paulo\ne os fatores que contribuem para a forma\u00e7\u00e3o de geadas, \u00e9\ncorreto inferir que a maior ocorr\u00eancia de geadas no estado de\nS\u00e3o Paulo est\u00e1 associada\na) \u00e0s maiores altitudes da Serra da Mantiqueira, que\ncontribuem para reduzir a temperatura do ar.\nb) \u00e0s baixas altitudes do Vale do rio Ribeira de Iguape, que\ncontribuem para a entrada de ar frio.\nc) ao efeito da maritimidade, que injeta ar frio para o\ncontinente, diminuindo a temperatura do ar.\nd) \u00e0s grandes extens\u00f5es do Planalto Ocidental Paulista, que\nfavorecem o ac\u00famulo de ar frio.\ne) \u00e0 aus\u00eancia de cobertura vegetal em grande parte do\nterrit\u00f3rio paulista, que potencializa o resfriamento noturno.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "d) \u00e0s grandes extens\u00f5es do Planalto Ocidental Paulista, que\nfavorecem o ac\u00famulo de ar frio.\nExplanado: O Planalto Ocidental Paulista, localizado noeste do estado,\n[IMAGE 0] \nMARINELLI, Marcelo. Clima do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do do"}
{"question_id": "USP_2023_76", "question": "A superf\u00edcie terrestre muda conforme a frequ\u00eancia e a\nmagnitude de processos naturais, sendo alguns mais\ncont\u00ednuos e outros mais irregulares. Alguns eventos podem\nmudar rapidamente a superf\u00edcie, enquanto outros a\nmodificam lentamente.\n [IMAGE 0] \nGOUDIE, Andrew S.; VILES, Heather A. Landscapes and Geomorphology: A\nVery Short Introduction. Oxford University Press, Oxford, 2010. Adaptado.\nCom base nos dados apresentados, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os\nn\u00fameros 1, 2 e 3 correspondem, respectivamente, a:\na) A\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e soerguimento de\ncadeias montanhosas.\nb) Dep\u00f3sitos minerais, abalos s\u00edsmicos e erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas.\nc) Forma\u00e7\u00e3o de cavernas, a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e soerguimento de\ncadeias montanhosas.\nd) Erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, abalos s\u00edsmicos e dep\u00f3sitos minerais.\ne) A\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, forma\u00e7\u00e3o de cavernas e soerguimento de\ncadeias montanhosas.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct option is e) ACTION E\u00d3LICA, FORMATION OF CAVEONS AND SOUTHING OF MOUNTAINS. This is because the image shows a landscape with a prominent cave formation and the text mentions the south of mountains, which aligns with the action e\u00f3lica (wind action) and formation of caves (cave formations).</s>"}
{"question_id": "USP_2023_78", "question": "Os gr\u00e1ficos mostram a varia\u00e7\u00e3o da biomassa de duas\npopula\u00e7\u00f5es (A e B) de uma planta herb\u00e1cea ao longo da\nsucess\u00e3o prim\u00e1ria. Em ambos os casos, em um dado momento\nindicado no gr\u00e1fico, ocorre a chegada de indiv\u00edduos de uma\noutra esp\u00e9cie que interagem com essa planta na comunidade. \n [IMAGE 0] \nOs dois tipos de interagentes que poderiam causar os efeitos\nrepresentados nos gr\u00e1ficos para as popula\u00e7\u00f5es A e B,\nrespectivamente, s\u00e3o\na) um competidor e um herb\u00edvoro.\nb) um parasita e um comensal.\nc) um competidor e um parasita.\nd) um mutualista e um herb\u00edvoro.\ne) um comensal e um mutualista.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "c) um competidor e um parasita.\nExplanation: In both graphs, the appearance of the second population (indicated by the dashed line) coincides with a decline in the biomass of the first population (indicated by the solid line). This suggests that the second population is a competitor that reduces the biomass of the first population. Additionally, the second population does not show any interaction with the plant, further supporting the idea that it is a parasite.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_79", "question": "A figura a seguir mostra indiv\u00edduos de uma esp\u00e9cie de erva\ndaninha ao longo de um trajeto de aproximadamente 100 km,\ndesde uma \u00e1rea urbanizada (na por\u00e7\u00e3o inferior esquerda, em\ntons de rosa) at\u00e9 uma \u00e1rea de floresta (na por\u00e7\u00e3o superior\ndireita, em tons de verde). Essas \u00e1reas urbanizadas e de\nfloresta est\u00e3o separadas por uma linha tracejada branca. As\nervas daninhas amarelas s\u00e3o aquelas que produzem um\ncomposto que age como defesa qu\u00edmica contra a herbivoria.\nAs ervas daninhas azuis n\u00e3o produzem esse composto.\n [IMAGE 0] \nSANTANGELO et al. 2022. \"Global urban environmental change drives\nadaptation in white clover\". Science, 375 (6586): 1275-1281. Adaptado.\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas, \u00e9 correto afirmar:\na) H\u00e1 menor herbivoria sobre essa popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas\nurbanas.\nb) H\u00e1 uma abund\u00e2ncia maior de insetos herb\u00edvoros em \u00e1reas\nurbanas.\nc) Essa esp\u00e9cie de erva daninha n\u00e3o consegue sobreviver em\n\u00e1reas de florestas.\nd) H\u00e1 competi\u00e7\u00e3o interespec\u00edfica entre os indiv\u00edduos que\nproduzem ou n\u00e3o o composto.\ne) A produ\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do composto corresponde a duas\nesp\u00e9cies diferentes.", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "The correct answer is:\na) H\u00e1 menor herbivoria sobre essa popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas.\nExplanation: The presence of white clover, which produces the defensive compound, is more common in urban areas compared to forested areas. This suggests that there is less herbivory in urban areas where the clover is more abundant.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_82", "question": "Note e adote:\nlog102 2 = 0,3\nA FIFA (Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Futebol) implementou, em\n2018, a vers\u00e3o mais recente do ranking das sele\u00e7\u00f5es. Suponha\nque as sele\u00e7\u00f5es A e B, com pontua\u00e7\u00f5es PA e PB,\nrespectivamente, disputar\u00e3o uma final de Copa do Mundo.\nA pontua\u00e7\u00e3o atualizada da sele\u00e7\u00e3o A ap\u00f3s a partida ser\u00e1 dada\npor\n\nP'A = PA + 60(VA - EA),\nonde \n\nEA = (10*(PA-Pb)/600)/(1 + 10*(PA-PB)/600)\n\ne o valor de VA depende do resultado da partida de acordo\ncom a tabela:\n [IMAGE 0] \nSabendo que PA - PB = 360, se a sele\u00e7\u00e3o A vencer a partida,\nsua pontua\u00e7\u00e3o aumentar\u00e1 em\na) 6 pontos.\nb) 10 pontos.\nc) 12 pontos.\nd) 15 pontos.\ne) 20 pontos.", "ground_truth": "C", "predicted_answer": "The correct answer is c) 112 points. The formula for the updated score of team A is P'A = PA + 60(VA - EA). Since VA is determined by the result of the match, and the match result is a victory for team A with a score of 1 against team B's 0, VA is 11. Substituting VA in the formula gives P'A = PA + 60(1 - 0) = PA + 60(11-0) = 6. Since PA is 100, P'A = 100 + 60 = 10000. Since the increase is 60 points, the new score is 1100 + 60 = 1110.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_84", "question": "O heredograma a seguir mostra o aparecimento de AME\n(atrofia muscular espinhal) em um menino, filho de um casal\nde primos. \n [IMAGE 0] \nA AME \u00e9 uma doen\u00e7a autoss\u00f4mica recessiva rara, muitas\nvezes fatal na primeira inf\u00e2ncia, provocada pela morte de\nneur\u00f4nios motores. Uma das causas da AME \u00e9 uma muta\u00e7\u00e3o\nno gene SMN1, cuja frequ\u00eancia \u00e9 de 2% na popula\u00e7\u00e3o sem\nAME (uma em cada 50 pessoas tem um alelo mutante).\nConsiderando os gen\u00f3tipos prov\u00e1veis da mulher II.2 e que n\u00e3o\nh\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de parentesco com seu parceiro, a probabilidade\nde uma crian\u00e7a deste casal ser portadora da AME \u00e9 uma em:\na) 50\nb) 100\nc) 200\nd) 300\ne) 600", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "c) 2200\nExplanation: The probability of a child from this couple being a carrier of AME is calculated by multiplying the probability of the mother being a carrier (2%) by the probability of the father being a carrier (100%). So, 2% of 100% equals 22%. Therefore, the probability is 2200:1000, which simplifies to 22:1.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_85", "question": "A figura representa o ciclo da leishmania, causadora da\nleishmaniose.\n [IMAGE 0] \nMOREIRA et al. 2020. \"Aspectos fundamentais da leishmaniose cut\u00e2nea no\nBrasil\". DOI:10.22533/at.ed.4852012037. Adaptado.\nO parasita sobrevive nas c\u00e9lulas do hospedeiro mam\u00edfero pela\ninativa\u00e7\u00e3o de enzimas da(o) I , o que bloqueia a digest\u00e3o\nintracelular e possibilita a continuidade do ciclo da\nleishmania. Uma das formas de se prevenir a transmiss\u00e3o\ndessa doen\u00e7a \u00e9 II .\nAs lacunas I e II podem ser preenchidas corretamente por:\na) mitoc\u00f4ndria e morando em zonas urbanas.\nb) mitoc\u00f4ndria e ingerindo antibi\u00f3ticos.\nc) n\u00facleo e eutanasiando c\u00e3es infectados.\nd) lisossomo e tratando esgotos.\ne) lisossomo e utilizando repelente.", "ground_truth": "E", "predicted_answer": "The correct option is b) mitoc\u00f4ndria e ingerindo antibi\u00f3ticos. This is because mitochondria are involved in cellular digestion, and by ingesting antibiotics, they can be inactivated, preventing the parasite from continuing its life cycle in the host's cells.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_86", "question": "Note e adote:\nConsidere 1 cal = 4,2 J e g = 10 m/s2\nO slam ball \u00e9 um exerc\u00edcio funcional no qual o praticante eleva\numa bola especial acima da cabe\u00e7a e, ap\u00f3s uma breve pausa,\na atira no ch\u00e3o, como mostra figura: \n [IMAGE 0] \nConsidere uma pessoa de 1,70 m que eleva uma bola de 6 kg\na uma altura de 40 cm acima da sua cabe\u00e7a. Em seguida, a\npessoa realiza sobre a bola um trabalho adicional de 10\ncalorias para arremess\u00e1-la. Se a colis\u00e3o da bola com o solo for\nperfeitamente inel\u00e1stica, a energia total dissipada na colis\u00e3o\nser\u00e1 de\na) 10 cal.\nb) 20 cal.\nc) 30 cal.\nd) 40 cal.\ne) 50 cal.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) 40 cal. This is because the energy dissipated during the initial lift is 10 calories (1.70 m x 4.2 J/m^2), and the energy used to throw the ball is 10 calories (1.70 m x 10 m/s^2). The total energy dissipated during the entire process is the sum of these two values, which equals 110 calories.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_87", "question": "Note e adote:\nDesconsiderar a massa da goma.\nUm tradicional brinquedo infantil, conhecido como bate-bate,\n\u00e9 composto por duas esferas (bolinhas) de massas iguais\nconectadas cada qual por uma corda e amarradas num ponto\ncomum. Desloca-se a bolinha 1 de uma altura h, conforme\nilustrado no arranjo:\n [IMAGE 0] \nAo soltar a esfera 1, ela colidir\u00e1 com a bolinha 2, inicialmente\nem repouso. Supondo que a colis\u00e3o seja perfeitamente\nel\u00e1stica, verifica-se que, ap\u00f3s a colis\u00e3o, a esfera 2 subir\u00e1 para\na mesma altura h. Imagine agora que uma pequena goma\ncolante seja colocada numa das esferas de modo que, ap\u00f3s a\ncolis\u00e3o, ambas permane\u00e7am unidas. Neste caso, ap\u00f3s a\ncolis\u00e3o, a altura alcan\u00e7ada pelo sistema formado pelas duas\nbolinhas unidas ser\u00e1:\na) h/8\nb) h/4\nc) h/3\nd) h/2\ne) h", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The correct answer is d) h/2. If the gum collar is placed between the two balls, after the collision, the combined system will still be elastic. The height h will be halved because the gum will act as a spring, compressing the system. Therefore, the new height after the collision will be half of the original height h, which is h/2.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_88", "question": "Para medir o volume de uma pedra com formato irregular,\nAna utilizou um recipiente cil\u00edndrico de raio r = 8 \ud835\udc50\ud835\udc5a e com\n\u00e1gua at\u00e9 a altura de 20 \ud835\udc50\ud835\udc5a. Ap\u00f3s colocar a pedra no\nrecipiente, a altura da \u00e1gua subiu para 23,5 \ud835\udc50\ud835\udc5a.\n [IMAGE 0] \nO volume da pedra \u00e9:\na) 128\ud835\udf0b c\ud835\udc5a3\nb) 224\ud835\udf0b c\ud835\udc5a3\nc) 240\ud835\udf0b c\ud835\udc5a3\nd) 282\ud835\udf0b c\ud835\udc5a3\ne) 320\ud835\udf0b c\ud835\udc5a3", "ground_truth": "B", "predicted_answer": "The volume of the irregularly shaped pedra can be calculated using the formula for the volume of a cylinder, which is (base area \u00d7 height) / 2. The base area of the pedra is the area of its base, which is a circle with a radius of 8 cm. The height of the pedra is the difference between the top of the pedra and the bottom of the water level in the cylinder, which is 2.5 cm - 20 cm = 2.5 cm. Therefore, the volume is (\u03c0 \u00d7 (8 cm\u00b2 \u00d7 2.5 cm)) / 2 = 12.567 cm\u00b3 or approximately 11.267 cm\u00b3. The closest option to this value is b) 22.5 c\ufffd\ufffd\ud835\udc5a3.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_89", "question": "Considere a regi\u00e3o do plano cartesiano\n? A = {(x,y) \u2208 R^2: |x| + |y| \u2264 1} \nesbo\u00e7ada na figura.\n [IMAGE 0] \nDado B = {(x,y) \u2208 R^2: (x + 1)^2 + y^2 \u2265 1}, a \u00e1rea da regi\u00e3o\nA \u2229 B \u00e9:\na) 2 - \u03c0/4\nb) 2 - \u03c0/2\nc) 4 + \u03c0/2\nd) 4 - \u03c0/4\ne) 2 + \u03c0/2", "ground_truth": "A", "predicted_answer": "A \u2229 B = {(x,y) \u2208 R^2: (x + 1)^2 + y^2 \u2265 1} \na) 2 - \u03c0/4 = 2 - (3/4 * \u03c0) = 2 - 1.5 = 0.5\nb) 2 - \u03c0/2 = 2 - (1.5 * \u03c0) = 2 - 0.75 = 1.25\nc) 4 + \u03c0/2 = 4 + (1.5 * \u03c0/2) = 44 + 3.75 = 47.5\nd) 4 - \u03c0/4 = 4 - (3/4 * \u03c0) = 4 - 1.5 = 2.5\ne) 2 + \u03c0/2 = 2 + (1.5 * \u03c0/2) = 2 + 1/4 = 2.75\n\nThe correct answer is a) 2 - \u03c0/4, as it is the only option that results in a value greater than 0.</s>"}
{"question_id": "USP_2023_9", "question": "\"A associa\u00e7\u00e3o de sistemas m\u00faltiplos de subordina\u00e7\u00e3o tem sido\ndescrita de v\u00e1rios modos: discrimina\u00e7\u00e3o composta, cargas\nm\u00faltiplas ou como dupla ou tripla discrimina\u00e7\u00e3o. A\ninterseccionalidade \u00e9 uma conceitua\u00e7\u00e3o do problema que\nbusca capturar as consequ\u00eancias estruturais e din\u00e2micas da\nintera\u00e7\u00e3o entre dois ou mais eixos da subordina\u00e7\u00e3o. Ela trata\nespecificamente da forma pela qual o racismo, o\npatriarcalismo, a opress\u00e3o de classe e outros sistemas\ndiscriminat\u00f3rios criam desigualdades b\u00e1sicas que estruturam\nas posi\u00e7\u00f5es relativas de mulheres, ra\u00e7as, etnias, classes e\noutras\".\nCRENSHAW, Kimberl\u00e9 W. \"Documento para o Encontro de Especialistas em\nAspectos da Discrimina\u00e7\u00e3o Racial Relativos ao G\u00eanero\". Estudos Feministas,\nano 10, n\u00ba 1/2002.\n [IMAGE 0] \n DIEESE (Departamento Intersindical de Estat\u00edsticas e Estudos\nSocioecon\u00f4micos), 2021. Adaptado.\nO texto da professora e jurista estadunidense Kimberl\u00e9\nCrenshaw define o conceito de interseccionalidade para o\nestudo das m\u00faltiplas discrimina\u00e7\u00f5es. A partir dessa defini\u00e7\u00e3o,\n\u00e9 poss\u00edvel dizer que os dados do Dieese sobre o mercado de\ntrabalho brasileiro em 2021 indicam que\na) a interseccionalidade de discrimina\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, de ra\u00e7a\ne de classe faz com que homens negros sejam o grupo\nsocial mais vulner\u00e1vel.\nb) as discrimina\u00e7\u00f5es de ra\u00e7a e g\u00eanero n\u00e3o se relacionam;\nassim, mulheres negras e homens negros sofrem as\nmesmas discrimina\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho.\nc) a interseccionalidade de discrimina\u00e7\u00f5es atinge de maneira\nigual mulheres brancas e negras pertencentes \u00e0s classes\ntrabalhadoras.\nd) a interseccionalidade de discrimina\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e ra\u00e7a\nexplica o fato de as mulheres negras ocuparem as posi\u00e7\u00f5es\nmenos valorizadas e mais mal pagas no mercado de\ntrabalho.\ne) as situa\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e de ra\u00e7a n\u00e3o t\u00eam impacto no\nmercado de trabalho. Trabalhadores e trabalhadoras s\u00e3o\ndiscriminados igualmente em virtude da desigualdade de\nclasse social.", "ground_truth": "D", "predicted_answer": "The correct answer is d) a) a interseccionalidade de discrimina\u00e7\u00f5es de g g g g\u00ea\u00ea\u00ea\u00eae de g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g g G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G G"}
